{
    "questions": [
        {
            "index": 1,
            "question": "Müəssisə səviyyəsində çalışan, idarəetmə üzrə peşəkar mütəxəssisə nə deyilir?",
            "options": [
                "ekspert",
                "analitik",
                "menecer",
                "mühasib",
                "rəhbər"
            ],
            "correct_answer": "menecer"
        },
        {
            "index": 2,
            "question": "İdarəetmə subyekti dedikdə ... başa düşülür",
            "options": [
                "tətbiq edən",
                "idarə olunan",
                "reallaşdıran",
                "formalaşdıran",
                "idarə edən"
            ],
            "correct_answer": "idarə edən"
        },
        {
            "index": 3,
            "question": "İkili mühasibatın yaradılması kim tərəfindən qəbul edilmişdir?",
            "options": [
                "1340-cı ildə L.Paçoli tərəfindən",
                "1810-cu ildə Robert Ouen tərəfindən",
                "E.ə 325 il əvvəl Böyük Aleksandr tərəfindən",
                "E.ə 5000 il əvvəl Şumerlər tərəfindən",
                "1800-cü ildə Ceyms Uatt tərəfindən"
            ],
            "correct_answer": "1340-cı ildə L.Paçoli tərəfindən"
        },
        {
            "index": 4,
            "question": "Sənaye işçilərinə ixtisaslaşma prinsipinin tətbiqi, nəzarət konsepsiyası, əməyin ödənilməsinin hesablanması kim tərəfindən qəbul edilmişdir?",
            "options": [
                "1340-cı ildə L.Paçoli tərəfindən",
                "E.ə 325 il əvvəl Böyük Aleksandr tərəfindən",
                "E.ə 5000 il əvvəl Şumerlər tərəfindən",
                "E.ə 4000 il əvvəl Misirlilər tərəfindən",
                "1776-ci ildə Adam Smit tərəfindən"
            ],
            "correct_answer": "1776-ci ildə Adam Smit tərəfindən"
        },
        {
            "index": 5,
            "question": "Elmi metodlardan istifadə, əmək metodlarının və iş ahənginin öyrənilməsi, ixtisaslaşma prinsipinin formalaşdırılması kim tərəfindən qəbul edilmişdir?",
            "options": [
                "E.ə 350 il əvvəl Platon tərəfindən",
                "1340-cı ildə L.Paçoli tərəfindən",
                "E.ə 325 il əvvəl Böyük Aleksandr tərəfindən",
                "E.ə 5000 il əvvəl Şumerlər tərəfindən",
                "E.ə 4000 il əvvəl Misirlilər tərəfindən"
            ],
            "correct_answer": "E.ə 350 il əvvəl Platon tərəfindən"
        },
        {
            "index": 6,
            "question": "Planlaşdırma, təşkiletmə və nəzarətin zəruriliyi kim tərəfindən qəbul edilmişdir?",
            "options": [
                "E.ə 325 il əvvəl Böyük Aleksandr tərəfindən",
                "1340-cı ildə L.Paçoli tərəfindən",
                "E.ə 4000 il əvvəl Misirlilər tərəfindən",
                "E.ə 5000 il əvvəl Şumerlər tərəfindən",
                "E.ə 350 il əvvəl Platon tərəfindən"
            ],
            "correct_answer": "E.ə 4000 il əvvəl Misirlilər tərəfindən"
        },
        {
            "index": 7,
            "question": "O, təşкilаtdа müəyyən yer tutmаq, müəyyən işləri yerinə yetirməк və müəyyən müкаfаtlаr аlmаğı nəzərdə tutаrаq оnunlа qаrşılıqlı münаsibətə girir",
            "options": [
                "kollektiv",
                "dövlət",
                "qrup",
                "komanda",
                "Fərd"
            ],
            "correct_answer": "Fərd"
        },
        {
            "index": 8,
            "question": "İdarəetməyə proses halında yanaşmanın mahiyyəti nədir",
            "options": [
                "Optimal qərarların qəbulunu nəzərdə tutur",
                "Təşkilatın fəaliyyətinə bir-biri ilə bağlı elementlərin məcmusu kimi baxır",
                "Bir-biri ilə qarşılıqlı əlaqədə olan idarəetmə prinsiplərinin məcmusudur",
                "Bir-biri ilə qarşılıqlı əlaqədə olan idarəetmə funksiyalarının məcmusudur",
                "Situasiya baxımından idarəetməni nəzərdə tutur"
            ],
            "correct_answer": "Bir-biri ilə qarşılıqlı əlaqədə olan idarəetmə funksiyalarının məcmusudur"
        },
        {
            "index": 9,
            "question": "Menecer sözü hansı sözə mənaca yaxındır",
            "options": [
                "lider",
                "işçi",
                "idarəedən",
                "heyət",
                "mütəxəssis"
            ],
            "correct_answer": "idarəedən"
        },
        {
            "index": 10,
            "question": "Sahibkar kimdir",
            "options": [
                "Mənfəət naminə iqtisadi risk edən mülkiyyətçi",
                "İdarəetmə sahəsində peşəkar biliklərə malik olan muzdlu işçi",
                "Mənfəət naminə iqtisadi risk edən muzdlu işçi",
                "Peşəkar biliklərə malik olan mütəxəssis",
                "Funksional rəhbər"
            ],
            "correct_answer": "Mənfəət naminə iqtisadi risk edən mülkiyyətçi"
        },
        {
            "index": 11,
            "question": "Sənaye istehsalının elmi əsaslarla təşkili ilk dəfə hansı ölkədə həyata keçirilmişdir",
            "options": [
                "ABŞ",
                "Rusiya",
                "Fransa",
                "İngiltərə",
                "Almaniya"
            ],
            "correct_answer": "İngiltərə"
        },
        {
            "index": 12,
            "question": "Mənfəət naminə risk edən mülkiyyətçiyə ... deyilir",
            "options": [
                "sahibkar",
                "səhmdar",
                "menecer",
                "müdir",
                "bos"
            ],
            "correct_answer": "sahibkar"
        },
        {
            "index": 13,
            "question": "Müаsir menecerlər müəyyən zəruri кeyfiyyətlərə malikdirlər. Bu keyfiyyətlərə aid olmayanı qeyd edin",
            "options": [
                "fiziкi",
                "psixoloji",
                "qаbiliyyət",
                "intelleкtuаl",
                "şəхsiyyət"
            ],
            "correct_answer": "psixoloji"
        },
        {
            "index": 14,
            "question": "Müаsir menecer hansı zəruri кeyfiyyətlərə malik olmalıdır",
            "options": [
                "fizioloji və psixoloji",
                "fiziкi, təcrübə və bacarıq",
                "təhsil, intellekt, dünya görüşü",
                "fiziкi, şəхsiyyət, intelleкtuаl, qаbiliyyət",
                "qabiliyyət, təcrübə və bacarıq"
            ],
            "correct_answer": "fiziкi, şəхsiyyət, intelleкtuаl, qаbiliyyət"
        },
        {
            "index": 15,
            "question": "İdarəetmə tarixinin 4-cü təkamül dövrü necə adlanır və hansı zamanı əhatə edir",
            "options": [
                "Qədim və orta əsrlər dövrü (b.e.ə.9-7 minillikdən - 18-ci əsrədək)",
                "Sistemləşmə dövrü (1856-1960)",
                "Sənayeləşmə dövrü (1776-1890)",
                "Müasir dövr - informasiya dövrü (1960- bu günki dövrə qədər)",
                "qədim və tam yeni müasir dövr"
            ],
            "correct_answer": "Müasir dövr - informasiya dövrü (1960- bu günki dövrə qədər)"
        },
        {
            "index": 16,
            "question": "İdarəetmə tarixinin 2-ci təkamül dövrü necə adlanır və hansı zamanı əhatə edir",
            "options": [
                "qədim və tam yeni müasir dövr",
                "Qədim və orta əsrlər dövrü (b.e.ə.9-7 minillikdən - 18-ci əsrədək)",
                "Müasir dövr - informasiya dövrü (1960- bu günki dövrə qədər)",
                "Sistemləşmə dövrü (1856-1960)",
                "Sənayeləşmə dövrü (1776-1890)"
            ],
            "correct_answer": "Sənayeləşmə dövrü (1776-1890)"
        },
        {
            "index": 17,
            "question": "İdarəetmə tarixinin 1-ci təkamül dövrü necə adlanır və hansı zamanı əhatə edir",
            "options": [
                "Müasir dövr - informasiya dövrü (1960- bu günki dövrə qədər)",
                "Sənayeləşmə dövrü (1776-1890)",
                "qədim və tam yeni müasir dövr",
                "Qədim və orta əsrlər dövrü (b.e.ə.9-7 minillikdən - 18-ci əsrədək)",
                "Sistemləşmə dövrü (1856-1960)"
            ],
            "correct_answer": "Qədim və orta əsrlər dövrü (b.e.ə.9-7 minillikdən - 18-ci əsrədək)"
        },
        {
            "index": 18,
            "question": "İdarəetmənin 4 tarixi təkamül dövrləri var. Doğru olmayan dövr hansı variantda qeyd edilib",
            "options": [
                "Qədim və orta əsrlər dövrü (b.e.ə.9-7 minillikdən - 18-ci əsrədək)",
                "Müasir dövr - informasiya dövrü (1960- bu günki dövrə qədər)",
                "Sistemləşmə dövrü (1856-1960)",
                "qədim və tam yeni müasir dövr",
                "Sənayeləşmə dövrü (1776-1890)"
            ],
            "correct_answer": "qədim və tam yeni müasir dövr"
        },
        {
            "index": 19,
            "question": "İdarəetmənin tarixini (təkamül dövrünü) neçə dövrə bölmək olar",
            "options": [
                "4",
                "2",
                "3",
                "5",
                "12"
            ],
            "correct_answer": "4"
        },
        {
            "index": 20,
            "question": "Formal təşkilatların tərkibində daxili səbəblər üzündən öz-özünə yaranan qruplara ... deyilir",
            "options": [
                "müştərək təşkilat",
                "formal təşkilat",
                "sadə təşkilat",
                "mürəkkəb təşkilat",
                "qeyri -formal təşkilat"
            ],
            "correct_answer": "qeyri -formal təşkilat"
        },
        {
            "index": 21,
            "question": "Ümumi məqsədə və ya məqsədlərə nail olmaq üçün fəaliyyətləri şüurlu surətdə əlaqələndirilən insanlar qrupuna ... deyilir",
            "options": [
                "qeyri -formal təşkilat",
                "müştərək təşkilat",
                "mürəkkəb təşkilat",
                "formal təşkilat",
                "sadə təşkilat"
            ],
            "correct_answer": "formal təşkilat"
        },
        {
            "index": 22,
            "question": "İdarəetmə prosesinə müxtəlif baxımdan mövcud olan neçə yanaşma var",
            "options": [
                "2",
                "3",
                "4",
                "5",
                "7"
            ],
            "correct_answer": "5"
        },
        {
            "index": 23,
            "question": "İdarəetmə obyekti dedikdə ... başa düşülür",
            "options": [
                "reallaşdıran",
                "tətbiq edən",
                "formalaşdıran",
                "idarə olunan",
                "idarə edilən"
            ],
            "correct_answer": "idarə olunan"
        },
        {
            "index": 24,
            "question": "İdarəetmə hansı növdən ibarətdir",
            "options": [
                "canlı təbiətin idarəedilməsi, cansız təbiətin idarəedilməsi,",
                "formal və qeyri - formal idarəetmə",
                "sosial idarəetmə və iqtisadi idarəetmə",
                "canlı təbiətin idarəedilməsi, cansız təbiətin idarəedilməsi, şüurlu - sosial idarəetmə",
                "şüurlu - şüursuz idarəetmə"
            ],
            "correct_answer": "canlı təbiətin idarəedilməsi, cansız təbiətin idarəedilməsi, şüurlu - sosial idarəetmə"
        },
        {
            "index": 25,
            "question": "Müasir elmi idarəetmənin vətəni ... hesab edilir",
            "options": [
                "Fransa",
                "İngiltərə",
                "Kanada",
                "Yaponiya",
                "ABŞ"
            ],
            "correct_answer": "ABŞ"
        },
        {
            "index": 26,
            "question": "İlk dəfə idarəetməyə güclü marağın yaranmasına ... səbəb olmuşdur",
            "options": [
                "Azərbaycanda neft hasilatı",
                "Fransada inqilab",
                "ABŞ-da iqlimin pisləşməsi",
                "İngiltərədə sənaye inqilabı",
                "Fransada zavod və fabriklərin tikilməsi"
            ],
            "correct_answer": "İngiltərədə sənaye inqilabı"
        },
        {
            "index": 27,
            "question": "Menecment, sərbəst elm və fəaliyyət sahəsi kimi... özünü təsdiq etmişdir",
            "options": [
                "XIX ortalarında",
                "XX əsrin sonlarında 1980-ci ildə",
                "XX əsrin ortalarında 1950 –ci ildə",
                "XX əsrin əvvəllərində 1911-ci ildə",
                "XIX əsrin sonlarında"
            ],
            "correct_answer": "XX əsrin əvvəllərində 1911-ci ildə"
        },
        {
            "index": 28,
            "question": "İdarəetməyə dair ilk sənədli mənbəələr eramızdan əvvəl ... minillikdə mövcud olmuş Şumerlərin dövrünə təsadüf edir. Cümləni tamamlayın.",
            "options": [
                "5 - ci",
                "8 - ci",
                "4 -cü",
                "9 - cu",
                "3 -cü"
            ],
            "correct_answer": "3 -cü"
        },
        {
            "index": 29,
            "question": "Qədim filosoflar cəmiyyətin yoxsul vəziyyətdə yaşamasını nə ilə izah edirdilər",
            "options": [
                "Məhsuldarlığın aşağı səviyyəsi",
                "təcrübəsizliklə",
                "Peşəkar rəhbərlərin olmaması",
                "Ədalətli idarəetmənin olmaması",
                "Vergilərin yüksək olması"
            ],
            "correct_answer": "Ədalətli idarəetmənin olmaması"
        },
        {
            "index": 30,
            "question": "İdarəetmənin neçə səviyyəsi var",
            "options": [
                "aşağı (texniki səviyyə); -ali (institut səviyyəsi)",
                "ali (institut səviyyəsi)",
                "aşağı (texniki səviyyə)",
                "aşağı (texniki səviyyə); - orta (idarəetmə səviyyəsi); -ali (institut səviyyəsi)",
                "aşağı (texniki səviyyə); - orta (idarəetmə səviyyəsi)"
            ],
            "correct_answer": "aşağı (texniki səviyyə); - orta (idarəetmə səviyyəsi); -ali (institut səviyyəsi)"
        },
        {
            "index": 31,
            "question": "Menecer kimdir",
            "options": [
                "direktor müavinidir",
                "aparıcı işçi, mühasib",
                "müəssisə və təşkilat səviyyəsində çalışan idarəetmə mütəxəssisi, rərbər şəxsdir",
                "elmi katib, səlahiyyətli səxs",
                "təcrübəsi çox olan mütəxəssis"
            ],
            "correct_answer": "müəssisə və təşkilat səviyyəsində çalışan idarəetmə mütəxəssisi, rərbər şəxsdir"
        },
        {
            "index": 32,
            "question": "Menecment hansı başlıca xüsusiyyətə malikdir",
            "options": [
                "incəsənət sahəsində fəaliyyətdir",
                "qeyri-məhdud səriştəli işçilər olmasıdır",
                "müəssisə, təşkilat səviyyəsində tətbiq edilən elmdir və bu səviyyədə praktik idarəetmə fəalliyyətidir",
                "konkret vasitələr, konkret situasiyaların olması",
                "firma sahiblərinin ədalətli qərarlar verməsidir"
            ],
            "correct_answer": "müəssisə, təşkilat səviyyəsində tətbiq edilən elmdir və bu səviyyədə praktik idarəetmə fəalliyyətidir"
        },
        {
            "index": 33,
            "question": "İdarəetmə nəzəriyyəsi və praktikasının iki böyük dövrü necə adlanır",
            "options": [
                "formal və qeyri formal dövr",
                "empirik, elmi",
                "qədim; müasir",
                "elmə qədərki dövr və elm dövrü",
                "qədim və elmə qədərki"
            ],
            "correct_answer": "elmə qədərki dövr və elm dövrü"
        },
        {
            "index": 34,
            "question": "Menecmentin yaranmasının ilkin tarixi şərti nə olmuşdur",
            "options": [
                "menecment ixtisasının cəmiyyət arasında nüfuz qazanması",
                "maaşın yüksəldilməsi , məzuniyyətlərin təyin edilməsi",
                "təşkilatlar tərəfindən mənfəətin maksimumlaşdırılması istəyi",
                "İnsanların maddi rifahının yüksək səviyyədə təmin edilməsinə nail olmaq",
                "sənayenin miqyasının genişləndirilməsi, əmək məhsuldarlığının artırılması"
            ],
            "correct_answer": "sənayenin miqyasının genişləndirilməsi, əmək məhsuldarlığının artırılması"
        },
        {
            "index": 35,
            "question": "İdarəetmə nəzəriyyəsi fənninin tədqiqat obyekti kimi nə çıxış edir",
            "options": [
                "metodlar",
                "xarici mühit amilləri",
                "qanunlar və qanunauyğunluqlar",
                "qanunlar",
                "idarəetmə strukturlarının fəaliyyəti"
            ],
            "correct_answer": "qanunlar və qanunauyğunluqlar"
        },
        {
            "index": 36,
            "question": "İdarəetmənin ənənəvi olaraq bir elm kimi və tədqiqatların müstəqil sahəsı kimi qəbul edilməsinin başlanğıcı hansı əsər ilə bağlıdır",
            "options": [
                "Kiçik St.Corcun “İdarəetmə təfəkkürünün tarixi”əsəri ilə",
                "Henri Qantın”Əməyin təşkili” əsəri ilə",
                "Oliver Şeldonun “İdarəetmənin fəlsəfəsi ”əsəri ilə",
                "Xyuqo Myunsterberqin “Psixilogiya və sənaye effektivliyi” əsəri ilə",
                "Frederik Teylorun “Elmi idarəetmənin prinsipləri ”əsəri ilə"
            ],
            "correct_answer": "Frederik Teylorun “Elmi idarəetmənin prinsipləri ”əsəri ilə"
        },
        {
            "index": 37,
            "question": "Klassik və ya inzibati məktəblə bağlı səhv fikri göstərin",
            "options": [
                "Bu məktəbin nümayəndələri idarəetməyə universal proses kimi yanaşmışlar",
                "İnzibati məktəbin yaradıcıları iri biznesdə yuxarı səviyyə rəhbərləri kimi işləmişlər",
                "Maşın və avadanlıqların, fəhlənin gördüyü işin təkmilləşdirilməsinə diqqəti cəmləşdirmişdilər",
                "14 idarəetmə prinsipini işləyib hazırlamışlar",
                "Bu məktəbin banisi F. Teylor olmuşdur"
            ],
            "correct_answer": "Bu məktəbin banisi F. Teylor olmuşdur"
        },
        {
            "index": 38,
            "question": "Lap dar çərçivədə ixtisaslaşmanın aparılması nəyə gətirib çıxarır",
            "options": [
                "İxtisaslı kadrların yaranmasına səbəb olur",
                "Ümümi fəaliyyətin səmərəliliyinin artmasına səbəb olur",
                "Zay məhsulların kütləvi şəkildə yaranmasına səbəb olu",
                "Monotonluğa və ümümi fəaliyyətin səmərəliliyinin azalmasına gətirib çıxarır",
                "Əmək motivasiyasının yuksəkməsinə səbəb olur"
            ],
            "correct_answer": "Monotonluğa və ümümi fəaliyyətin səmərəliliyinin azalmasına gətirib çıxarır"
        },
        {
            "index": 39,
            "question": "Təşkilat-mencmentin ... .",
            "options": [
                "predmetidir",
                "əsas elementidir",
                "subyektidir",
                "obyektidir",
                "məhsuludur"
            ],
            "correct_answer": "obyektidir"
        },
        {
            "index": 40,
            "question": "Təşkilatın hansı mühiti var",
            "options": [
                "sadə və mürəkkəb",
                "ümumi və xüsusi",
                "müəyyən və qeyri – müəyyən",
                "daxili və xarici",
                "fomal və qeyri – formal"
            ],
            "correct_answer": "daxili və xarici"
        },
        {
            "index": 41,
            "question": "Böyük həcmli tapşırığın onun təşkil edən hissələrə (komponentlərə) bölgüsünə nə deyilir",
            "options": [
                "Beynəlxalq əmək bölgüsü",
                "Müəssisələrarası əmək bölgüsü",
                "Sahələrarası əmək bölgüsü",
                "Üfüqi əmək bölgüsü",
                "Şaquli əmək"
            ],
            "correct_answer": "Üfüqi əmək bölgüsü"
        },
        {
            "index": 42,
            "question": "Təşkilatın uğuru ... müəyyən olunur.",
            "options": [
                "istehsalın rasional təşkili ilə",
                "təşkilatın xarici mühitə uyğunlaşmaq qabiliyyəti ilə",
                "bazar və dövlət tənziminin rasional birləşməsi ilə",
                "daxili kordinasiya zamanı",
                "insan və onun imkanlarına səmtləşmə ilə"
            ],
            "correct_answer": "təşkilatın xarici mühitə uyğunlaşmaq qabiliyyəti ilə"
        },
        {
            "index": 43,
            "question": "Elmi idarəetmə məktəbinin nümayəndələri hesab edirdilər ki, dörd əsas metoddan istifadə edərək əl əməyinin təkmilləşdirilməsi məqsədilə bir çox əməliyyatları təkmilləşdirmək olar.Yanlış metodu göstərin.",
            "options": [
                "təhlil",
                "ölçü",
                "müşahıdə",
                "məntiq",
                "müzakırə"
            ],
            "correct_answer": "müzakırə"
        },
        {
            "index": 44,
            "question": "Ətraf mühitdən təcrid olunmuş, izolə edilmiş sistem ... Adlanır",
            "options": [
                "qapalı sistem",
                "hüquq sistemi",
                "məxfi sistem",
                "icraedici sistem",
                "tənzimləyici sistem"
            ],
            "correct_answer": "qapalı sistem"
        },
        {
            "index": 45,
            "question": "Tərkib elementləri ətraf mühitlə əlaqədə olan sistem ... adlanır",
            "options": [
                "tənzimləyici sistem",
                "icraedici sistem",
                "təşkilati sistem",
                "idarəedici sistem",
                "açıq sistem"
            ],
            "correct_answer": "açıq sistem"
        },
        {
            "index": 46,
            "question": "Qeyd edilənlərdən biri F. Teylorun müəyyənləşdirdiyi prinsiplərə aid deyildir",
            "options": [
                "Əmək bölgüsü",
                "Stimullaşdırma proqramları",
                "Əmək-fərdi fəaliyyət kimi",
                "Səlahiyyət və məsuliyyət",
                "Əməyin ölçülməsi"
            ],
            "correct_answer": "Səlahiyyət və məsuliyyət"
        },
        {
            "index": 47,
            "question": "Teylora görə firma üçün səmərənin əsas meyarı nədir",
            "options": [
                "texnologiyanın təkmilləşdirilməsidir",
                "kadrların ixtisasının artırılmasıdır",
                "təşkilatda qayda-qanunun möhkəmlənməsidir",
                "məhsulun maya dəyərinin aşağı salınmasıdır",
                "insan faktorunun ön plana çıxmasıdır"
            ],
            "correct_answer": "məhsulun maya dəyərinin aşağı salınmasıdır"
        },
        {
            "index": 48,
            "question": "İdarəetmənin ümumi prinsiplərinə aid olmayan variantı göstərin",
            "options": [
                "İnteqrasiya və dəyərlərə istiqamətlənmə prinsipi",
                "Çoxfunksionallıq prinsipi",
                "Tətbiq oluna bilmə prinsipi",
                "Mərkəzləşmə ilə qeyri-mərkəzləşmə arasında optimal əlaqənin yaradılması prinsipi",
                "Sistemlilik prinsipi"
            ],
            "correct_answer": "Mərkəzləşmə ilə qeyri-mərkəzləşmə arasında optimal əlaqənin yaradılması prinsipi"
        },
        {
            "index": 49,
            "question": "F.Teylor hansı məktəbin yaradıcısı idi",
            "options": [
                "inzibati məktəbin",
                "sosial sistemlər məktəbinin",
                "insan münasibətləri məktəbinin",
                "Elmi menecment məкtəbi",
                "empirik məktəbin"
            ],
            "correct_answer": "Elmi menecment məкtəbi"
        },
        {
            "index": 50,
            "question": "“Çox zəhmət-çox qazanc” motivasiya prinsipindən hansı idarəetmə məktəbinin nümayəndələri istıfadə edirdilər",
            "options": [
                "“ Empirik məktəbinin” nümayəndələrı",
                "“Klassik və ya inzibati məktəbin” nümayəndələri.",
                "“ Psixologiya və insan münasibətləri məktəbinin” nümayəndələri",
                "“ Davranış məktəbinin” nümayəndələrı",
                "“Elmi idarəetmə məktəbinin” nümayəndələri"
            ],
            "correct_answer": "“Elmi idarəetmə məktəbinin” nümayəndələri"
        },
        {
            "index": 51,
            "question": "“Elmi idarəetmə “məktəbinin idarəetmədə roluna aid olmayan variantı göstərin",
            "options": [
                "Vəzifələrin yerinə yetirilməsi üçün ən çox uyğun gələn işçilərin seçilməsı,onların təhsilinin təmin olunması",
                "Planlaşdırma və işin beyində qurulmasının işin özündən ayrılması",
                "Vəzifənin yerinə yetirilməsinin ən yaxşı üsulunu müəyyən etmək üçün elmi təhlildən istifadə olunması",
                "Əmək məhsuldarlığını yüksəltmək üçün maddi stimullaşdırmadan düzgün və sistematik istifadə olunması",
                "Mürəkkəb situasiyalarda qərar qəbul edən rəhbərlərə kömək məqsədilə kəmiyyət metodalarının inkişafı"
            ],
            "correct_answer": "Mürəkkəb situasiyalarda qərar qəbul edən rəhbərlərə kömək məqsədilə kəmiyyət metodalarının inkişafı"
        },
        {
            "index": 52,
            "question": "İdarəetməyə müxtəlif nöqteyi-nəzərdən baxılan yanaşmaları sadalayın",
            "options": [
                "sistemli və proses yanaşmalar",
                "proses və tənzimləmə yanaşmalar",
                "sistemli, proses və situasiyalı yanaşmalar",
                "sistemil, proses, situasiyalı və kompleks yanaşmalar",
                "situasiyalı və kompleks yanaşmalar"
            ],
            "correct_answer": "sistemil, proses, situasiyalı və kompleks yanaşmalar"
        },
        {
            "index": 53,
            "question": "Situasiyalı yanaşmanın mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "idarəetmənin tərkib hissələrini, proseslərini, funksiyalarını, metodlarını, prinsiplərini qarşılıqlı əlaqədə öyrənir",
                "sosial sistemin elementlərinin qarşılıqlı əlaqəsini öyrənir",
                "idarəetmə funksiyalarının hər birini sistem olaraq qəbul edir və təhlil edir",
                "konkret məqamlarda konkret qaydaların tətbiq edilməsini tələb edir",
                "hər hansı prosesə aid olan bütün mərhələlərin ardıcıl formada araşdirilmasını, öyrənilməsini və təhlil edilməsini tələb edir"
            ],
            "correct_answer": "konkret məqamlarda konkret qaydaların tətbiq edilməsini tələb edir"
        },
        {
            "index": 54,
            "question": "F.Teylor tərəfindən müəyyən edilmiş idarəetmə prinsipi hansıdır",
            "options": [
                "hakimiyyət və məsuliyyət",
                "vahid rəhbərlik",
                "skalyar zəncir",
                "əmək bölgüsü",
                "intizam"
            ],
            "correct_answer": "əmək bölgüsü"
        },
        {
            "index": 55,
            "question": "İşçiyə iqtisadi insan, iqtisadi güc kimi yanaşılması fikrinin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "D.Makkleland",
                "A.Fayol",
                "E.Meyo",
                "F.U. Teylor",
                "A. Maslou"
            ],
            "correct_answer": "F.U. Teylor"
        },
        {
            "index": 56,
            "question": "Elmi idarəetmə məktəbinin nümayəndələrindən aşağıda adları qeyd edilənlərdən hansı düz deyildir",
            "options": [
                "L.Gilbert",
                "F. Teylor",
                "H. Qant",
                "F.Gilbert",
                "A. Fayol"
            ],
            "correct_answer": "A. Fayol"
        },
        {
            "index": 57,
            "question": "İstehsalın idarə edilməsi məsələlərinin formalşmasına elmi cəhətdən yanaşmaq üçün daha əlverişli şərait hansı ölkədə yarandı",
            "options": [
                "Rusiyada",
                "Almaniyada",
                "Fransada",
                "İngiltərədə",
                "ABŞ-da"
            ],
            "correct_answer": "ABŞ-da"
        },
        {
            "index": 58,
            "question": "Mikroxronometr cihazının funksiyası nədən ibarət idi",
            "options": [
                "otaqlarda işıqlandırmanı və havalandırmanı ölçmək",
                "davamiyyəti, gecikmələri və vaxtından tez iş yerini terk etməyə nəzarət",
                "işçilərin etik normalara riayət etmələrinə nəzarət etmək",
                "bu cihaz vasitəsilə müəyyən əməliyyatlarda hansı hərəkətlər yerinə yetirildiyini və onların hər birinin nə qədər vaxt apardığını qeyd edirdilər",
                "anbarlarda temperaturu və nisbi rütubəti ölçmək"
            ],
            "correct_answer": "bu cihaz vasitəsilə müəyyən əməliyyatlarda hansı hərəkətlər yerinə yetirildiyini və onların hər birinin nə qədər vaxt apardığını qeyd edirdilər"
        },
        {
            "index": 59,
            "question": "Elmi menecment məktəbinin banisi kim olmuşdur",
            "options": [
                "A.Fayol",
                "F.Cilbert",
                "H.Qant",
                "F.Teylor",
                "E.Meyo"
            ],
            "correct_answer": "F.Teylor"
        },
        {
            "index": 60,
            "question": "XX əsrin birinci yarısında bir-birindən dəqiq fərqləndirilən neçə elmi idarəetmə məktəbi inkişaf etməyə başlamışdır",
            "options": [
                "12",
                "3",
                "5",
                "4",
                "6"
            ],
            "correct_answer": "6"
        },
        {
            "index": 61,
            "question": "Bu üsulda hər bir fərdin, qrupun, kollektivin sosial və psixoloji durumu nəzərə alınmaqla, onların tələbatlarının ödənilməsi cədləri başa düşülür",
            "options": [
                "inzibati üsul",
                "formal və qeyri - formal üsul",
                "maddi və mənəvi üsul",
                "iqtisadi üsul",
                "sosial - psixoloji üsul"
            ],
            "correct_answer": "sosial - psixoloji üsul"
        },
        {
            "index": 62,
            "question": "Bu üsulda məcburiyyət vardır, hər bir işçi müəyyən qanunlara, əmrlərə tabe olmalı və plana, norma və normativlərə əməl etməlidir",
            "options": [
                "formal və qeyri - formal üsul",
                "sosial - psixoloji üsul",
                "iqtisadi üsul",
                "maddi və mənəvi üsul",
                "inzibati üsul"
            ],
            "correct_answer": "inzibati üsul"
        },
        {
            "index": 63,
            "question": "Bu üsul işçilərin marağını ödəmək yolu ilə onların işə cəlb edilməsi, bunun üçün iqtisadi təsir və tədbirlər tətbiq edilir. Əsasən maddi maraq prinsipinə əsaslanır",
            "options": [
                "formal və qeyri - formal üsul",
                "inzibati üsul",
                "iqtisadi üsul",
                "sosial - psixoloji üsul",
                "maddi və mənəvi üsul"
            ],
            "correct_answer": "iqtisadi üsul"
        },
        {
            "index": 64,
            "question": "Klassik idarəetmə məktəbinin müəyyən etdiyi metodları qeyd edin",
            "options": [
                "formal və qeyri - formal üsul",
                "iqtisadi üsul, inzibati üsul",
                "sosial - psixoloji üsul və mənəvi üsul",
                "iqtisadi üsul, inzibati üsul, sosial - psixoloji üsul",
                "maddi və mənəvi üsul"
            ],
            "correct_answer": "iqtisadi üsul, inzibati üsul, sosial - psixoloji üsul"
        },
        {
            "index": 65,
            "question": "Sənaye istehsalının elmi əsaslarla təşkili ilk dəfə hansı ölkədə həyata keçirilmişdir",
            "options": [
                "Almaniya",
                "İrlandiya",
                "Rusiya",
                "İngiltərə",
                "Amerika"
            ],
            "correct_answer": "İngiltərə"
        },
        {
            "index": 66,
            "question": "Menecer dedikdə kimi başa düşürük",
            "options": [
                "idarəetmə sahəsində peşəkar biliklərə malik olan mütəxəssisi",
                "sahibkarı",
                "təşkilatın ali rəhbərini",
                "mənfəət naminə iqtisadi risk mülkiyyətçini",
                "idarəetmə sahəsində peşəkar biliklərə malik olan muzdlu işçini"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə sahəsində peşəkar biliklərə malik olan muzdlu işçini"
        },
        {
            "index": 67,
            "question": "İstehsal texnologiyasında baş verən böyük dönüşlər",
            "options": [
                "məktəblərin yaranması, alimlərin nəzəriyyələri",
                "xarici mühitin formalaşması",
                "daxili mühitin formalaşması",
                "sənaye inqilabı; standartlaşdırma və mexanikləşdirmə; yığım konfeyr xəttlərinin tətbiqi",
                "formal və qeyri – formal qrupların yaranması"
            ],
            "correct_answer": "sənaye inqilabı; standartlaşdırma və mexanikləşdirmə; yığım konfeyr xəttlərinin tətbiqi"
        },
        {
            "index": 68,
            "question": "Qeyri-mərkəzləşmə prinsipinin mahiyyəti nədir",
            "options": [
                "Hüquq, funksiya və məsuliyyətin idarəetmənin yuxarı səviyyəsində cəmlənməsi",
                "Hüquq, funksiya və məsuliyyətin bir rəhbərin əlində cəmlənməsi",
                "Qərarların qəbul edilməsi hüququnun baş xətti rəhbərin əlində cəmlənməsi",
                "Müəssisədə bir neçə rəhbərin olması",
                "Hüquq, funksiya və məsuliyyətin idarəetmənin yuxarı səviyyəsindən aşağı səviyyəsinə ötürülməsi"
            ],
            "correct_answer": "Hüquq, funksiya və məsuliyyətin idarəetmənin yuxarı səviyyəsindən aşağı səviyyəsinə ötürülməsi"
        },
        {
            "index": 69,
            "question": "F.Cilbert və L.Cilbert tərəfindən əsas diqqət yönəldilən tədqiqat obyekti hansıdır",
            "options": [
                "təşkilatda sosial münasibətlər",
                "istehsalın genişləndirilməsi",
                "məhsul xərclərinin azaldılması",
                "istehsal prosesində fıziki işin öyrənilməsi",
                "işçilərin motivasiyası"
            ],
            "correct_answer": "istehsal prosesində fıziki işin öyrənilməsi"
        },
        {
            "index": 70,
            "question": "A.Maslou qeyd edilənlərdən hansı nəzəriyyənin müəllifidir",
            "options": [
                "Ədalətlilik nəzəriyyəsinin",
                "Porter- louler nəzəriyyəsinin",
                "Qazanılmış tələbatlar nəzəriyyəsinin",
                "Gözləmə nəzəriyyəsinin",
                "Tələbatların ierarxiyası nəzəriyyəsinin"
            ],
            "correct_answer": "Tələbatların ierarxiyası nəzəriyyəsinin"
        },
        {
            "index": 71,
            "question": "İdarəetmə məktəblərinə aid olmayanı tapın",
            "options": [
                "Davranış haqqında elmi məktəb",
                "Elmi idarəetmə məktəbi",
                "Kəmiyyət metodları məktəbi",
                "Klassik və ya inzibati məktəb",
                "İqtisadi məktəb"
            ],
            "correct_answer": "İqtisadi məktəb"
        },
        {
            "index": 72,
            "question": "A.Fayol tərəfindən müəyyən edilmiş menecment funksiyalarına hansı aid deyil",
            "options": [
                "planlaşdırma",
                "nəzarət",
                "motivasiya",
                "qərar qəbul etmək",
                "təşkiletmə"
            ],
            "correct_answer": "qərar qəbul etmək"
        },
        {
            "index": 73,
            "question": "Situasiya qanunu kim müəyyən etmişdir",
            "options": [
                "Anri-Fayol",
                "H.Emmerson",
                "M.Veber",
                "Meri Parker Follett",
                "Q.Taun"
            ],
            "correct_answer": "Meri Parker Follett"
        },
        {
            "index": 74,
            "question": "Menecmentdə səlahiyyət nədir",
            "options": [
                "İdarəetmədə qərar qəbul etmək hüququdur",
                "İdarəetmədə vəzifələrin ötürülməsidir",
                "Təşkilatın fəaliyyətinin əsas qaydalarıdır",
                "İdarəetmədə daşınan cavabdehlikdir",
                "Heyətin tabe olma mexanizmidir"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmədə qərar qəbul etmək hüququdur"
        },
        {
            "index": 75,
            "question": "İdarəetmədə qərargah prinsipinin tədqiqi ilə tanınmış alim kim olmuşdur",
            "options": [
                "Anri-Fayol",
                "H.Qant",
                "L.Gilbert",
                "H.Emmerson",
                "Q.Taun"
            ],
            "correct_answer": "H.Emmerson"
        },
        {
            "index": 76,
            "question": "E.Meyо «Vestern eleкtriк» коmpaniyasına məхsus Хоttоrn zavоdunda neçə il təcrübə keçirmişdir",
            "options": [
                "11 il",
                "6 il",
                "12 il",
                "9 il",
                "10 il"
            ],
            "correct_answer": "12 il"
        },
        {
            "index": 77,
            "question": "Kiçiк qruplarda sоsial münasibətləri ilk dəfə kim öyrənmişdir",
            "options": [
                "D. Makqreqor",
                "E.Meyo",
                "A. Maslоudur",
                "H. Taun",
                "M. Follet"
            ],
            "correct_answer": "M. Follet"
        },
        {
            "index": 78,
            "question": "Insan mоtivasiyasının tədqiqatçısı hansı psiхоlоq olmuşdur",
            "options": [
                "M. Follet",
                "E.Meyo",
                "D. Makqreqor",
                "A. Maslоu",
                "H. Taun"
            ],
            "correct_answer": "A. Maslоu"
        },
        {
            "index": 79,
            "question": "«Menecment - digər insanların köməyilə yerinə yetirilməsi təmin edilən işdir» fikri kimə məxsusdur",
            "options": [
                "A. Maslou",
                "D. Makqreqor",
                "R. Ouen",
                "M. Follet",
                "H. Taun"
            ],
            "correct_answer": "M. Follet"
        },
        {
            "index": 80,
            "question": "A.Fayolla bağlı səhv fikri göstərin",
            "options": [
                "“Ümumi sənaye idarəetməsi” əsərini yazmışdır",
                "30 il ərzində “Komambo” metallurgiya şirkətinin baş meneceri olmuşdur",
                "İdarəetmə prosesinin funksiyalardan ibarət olması ideyasını irəli sürmüşdür",
                "“Psixologiya və insan münasibətləri”məktəbinin banisi olmuşdur",
                "14 idarəetmə prinsipini işləyib hazırlamşdır"
            ],
            "correct_answer": "“Psixologiya və insan münasibətləri”məktəbinin banisi olmuşdur"
        },
        {
            "index": 81,
            "question": "Heyət üzvlərində ittifaqın yaradılması A.Fayolun hansı prinsipində nəzərdə tutulmuşdur",
            "options": [
                "İşçilər üçün iş yerinin sabitliyi",
                "Əmək bölgüsü",
                "İşçilərin əməyinin düzgün qiymətləndirilməsi",
                "Korporativ ruh",
                "İstiqamətin vahidliyi"
            ],
            "correct_answer": "Korporativ ruh"
        },
        {
            "index": 82,
            "question": "Həm F.Teylor, həm də A.Fayol tərəfindən müəyyən edilmiş idarəetmə prinsipini göstərin",
            "options": [
                "əməyin ölçülməsi",
                "skalyar zəncir",
                "menecmentin rolu",
                "vahid rəhbərlik",
                "əməyin bölgüsü"
            ],
            "correct_answer": "əməyin bölgüsü"
        },
        {
            "index": 83,
            "question": "Menecmentin inzibati məktəbinin nümayəndələri kimlərdir",
            "options": [
                "Anri Fayol, Lindel Urvik, A.K.Reyli və Ceyms D.Muni",
                "F.Gilbert və L. Gilbert,",
                "F.Gilbert , F.U.Teylor,A.Fayol",
                "H. Qannt, F.Gilbert , F.U.Teylor",
                "P.Druker, Ceyms D.Muni"
            ],
            "correct_answer": "Anri Fayol, Lindel Urvik, A.K.Reyli və Ceyms D.Muni"
        },
        {
            "index": 84,
            "question": "A. Fayolun menecment konsepsiyasının davamçıları kimlər olmuşlar",
            "options": [
                "Lindall Urvik, Piter Druker",
                "Elton Meyo, Lindall Urvik",
                "Piter Druker, Elton Meyo",
                "Lindall Urvik, Ceyms Muni",
                "Piter Druker, Ceyms Muni"
            ],
            "correct_answer": "Lindall Urvik, Ceyms Muni"
        },
        {
            "index": 85,
            "question": "Anri Fayolun əsas prinsiplərindən birində deyilir “ Hakimiyyət …… ayrılmazdır”. Fikri tamamlayın",
            "options": [
                "rəhbərdən",
                "korrupsiyadan",
                "məhsuliyyətdən",
                "inzibatçılıqdan",
                "gəlirdən"
            ],
            "correct_answer": "məhsuliyyətdən"
        },
        {
            "index": 86,
            "question": "Skalyar zəncir prinsipinin mahiyyəti nədir",
            "options": [
                "Yuxarı idarəetmə səviyyəsindən başlamış aşağı idarəetməyə qədər tabeçilik sistemini göstərir",
                "İdarəetmə aparatının ölçüləri haqqında informasiya verir",
                "Təşkilat üzvləri arasında harmoniyanı bildirir",
                "Təşkilatın bölmələri arasındakı qarşılıqlı əlaqələri ifadə edir",
                "İdarəetmə prosesinin fasiləsizliyini göstərir"
            ],
            "correct_answer": "Yuxarı idarəetmə səviyyəsindən başlamış aşağı idarəetməyə qədər tabeçilik sistemini göstərir"
        },
        {
            "index": 87,
            "question": "İnzibati idarəetmə məktəbi nə vaxt yaranmışdır",
            "options": [
                "(1920-1950)",
                "(1920-1930)",
                "(1950- 1970)",
                "(1885-1920)",
                "(1930-1950)"
            ],
            "correct_answer": "(1920-1950)"
        },
        {
            "index": 88,
            "question": "Əmək bölgüsünün formalarını qeyd edin",
            "options": [
                "xətti və funksional",
                "ali və aşağı",
                "üfüqi və şaquli",
                "formal və qeyri – formal",
                "sadə və mürəkkəb"
            ],
            "correct_answer": "üfüqi və şaquli"
        },
        {
            "index": 89,
            "question": "Liberal idarəetmə üslubunun mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "Qanunçuluğa, məcburiyyətə və vahid liderə üstünlük verilir",
                "idarəetmə təcrübəsi əsasında yeni elmi yanaşmalar və çalarlar gətirməkdir",
                "kollektivin sosial və psixoloji durumunu nəzərə almaq",
                "Bütün hüquqlar rəhbər tərəfindən xətti rəhbərlərə və işçilərə verilir",
                "tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etmək"
            ],
            "correct_answer": "Bütün hüquqlar rəhbər tərəfindən xətti rəhbərlərə və işçilərə verilir"
        },
        {
            "index": 90,
            "question": "Avtokrat idarəetmə üslubunun mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "Qanunçuluğa, məcburiyyətə və vahid liderə üstünlük verilir",
                "Bütün hüquqlar rəhbər tərəfindən xətti rəhbərlərə və işçilərə verilir",
                "idarəetmə təcrübəsi əsasında yeni elmi yanaşmalar və çalarlar gətirməkdir",
                "kollektivin sosial və psixoloji durumunu nəzərə almaq",
                "tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etmək"
            ],
            "correct_answer": "Qanunçuluğa, məcburiyyətə və vahid liderə üstünlük verilir"
        },
        {
            "index": 91,
            "question": "İnzibati idarəetmə məktəbinin müəyyən etdiyi idarəetmə üslublarının düzgün sayını qeyd edin",
            "options": [
                "3",
                "2",
                "4",
                "10",
                "5"
            ],
            "correct_answer": "3"
        },
        {
            "index": 92,
            "question": "İnzibati idarəetmə məktəbinin müəyyən etdiyi idarəetmə metodlarını qeyd edin",
            "options": [
                "iqtisadi, idarəedici",
                "inzibati, icraedici",
                "iqtisadi, inzibati, ideoloji",
                "sosial – psixoloji, ideoloji",
                "iqtisadi, inzibati, sosial – psixoloji"
            ],
            "correct_answer": "iqtisadi, inzibati, sosial – psixoloji"
        },
        {
            "index": 93,
            "question": "K.Alderferin ERG konsepsiyasına görə insanlara hansı tələbatlar məxsusdur",
            "options": [
                "Uğur, Aidiyyat, Hakimiyyət",
                "Fizioloji",
                "Təhlükəsizlik",
                "Mənsubiyyət",
                "Mövcudluq tələbatları, Əlaqə tələbatları, Inkişaf"
            ],
            "correct_answer": "Mövcudluq tələbatları, Əlaqə tələbatları, Inkişaf"
        },
        {
            "index": 94,
            "question": "Mak-Klellanda görə insanlara hansı tələbatlar məxsusdur",
            "options": [
                "Fizioloji",
                "Özünüifadə",
                "Mənsubiyyət",
                "Uğur, Aidiyyat, Hakimiyyət",
                "Təhlükəsizlik"
            ],
            "correct_answer": "Uğur, Aidiyyat, Hakimiyyət"
        },
        {
            "index": 95,
            "question": "Bu gün mövcud olan motivasiya nəzəriyyələrini qeyd edin",
            "options": [
                "məzmun nəzəriyyələri və mahiyyət nəzəriyyələri",
                "iqtisadi nəzəriyyələr və sosioloji nəzəriyyələr",
                "məzmun nəzəriyyələri və prosesual nəzəriyyələr",
                "sadə nəzəriyyələr və mürəkkəb nəzəriyyələr",
                "prosesual nəzəriyyələr və sistemli nəzəriyyələr"
            ],
            "correct_answer": "məzmun nəzəriyyələri və prosesual nəzəriyyələr"
        },
        {
            "index": 96,
            "question": "Motivasiyaya prosesinin 6-cı mərhələsi necə adlanır",
            "options": [
                "tələbatların ödənilməsi yollarının axtarılması",
                "fəaliyyət məqsədlərinin (istiqamətlərinin) müəyyən edilməsi",
                "həyata keçirilmiş fəaliyyətə görə mükafatın əldə edilməsidir",
                "tələbatın yaranması",
                "tələbatın ödənilməsidir"
            ],
            "correct_answer": "tələbatın ödənilməsidir"
        },
        {
            "index": 97,
            "question": "Motivasiyaya prosesinin 3 -cü mərhələsi necə adlanır",
            "options": [
                "tələbatların ödənilməsi yollarının axtarılması",
                "fəaliyyət məqsədlərinin (istiqamətlərinin) müəyyən edilməsi",
                "həyata keçirilmiş fəaliyyətə görə mükafatın əldə edilməsidir",
                "fəaliyyətin icrası",
                "tələbatın yaranması"
            ],
            "correct_answer": "fəaliyyət məqsədlərinin (istiqamətlərinin) müəyyən edilməsi"
        },
        {
            "index": 98,
            "question": "Motivasiyaya prosesinin 2- ci mərhələsi necə adlanır",
            "options": [
                "həyata keçirilmiş fəaliyyətə görə mükafatın əldə edilməsidir",
                "tələbatın yaranması",
                "fəaliyyət məqsədlərinin (istiqamətlərinin) müəyyən edilməsi",
                "fəaliyyətin icrası",
                "tələbatların ödənilməsi yollarının axtarılması"
            ],
            "correct_answer": "tələbatların ödənilməsi yollarının axtarılması"
        },
        {
            "index": 99,
            "question": "Motivasiyaya prosesinin 1- ci mərhələsi necə adlanır",
            "options": [
                "fəaliyyətin icrası",
                "həyata keçirilmiş fəaliyyətə görə mükafatın əldə edilməsidir",
                "tələbatların ödənilməsi yollarının axtarılması",
                "fəaliyyət məqsədlərinin (istiqamətlərinin) müəyyən edilməsi",
                "tələbatın yaranması"
            ],
            "correct_answer": "tələbatın yaranması"
        },
        {
            "index": 100,
            "question": "Motivasiyaya proses kimi yanaşılsa, onu ardıcıl ... mərhələ kimi təsəvvür etmək olar",
            "options": [
                "2",
                "4",
                "10",
                "12",
                "6"
            ],
            "correct_answer": "6"
        },
        {
            "index": 101,
            "question": "Müxtəlif stimulların insanları motivləşdirmək üçün istifadə edilməsi prosesi ... dlanır",
            "options": [
                "yönləndirmə prosesi",
                "motivləşdirmə prosesi",
                "quruculuq prosesi",
                "nəzarət prosesi",
                "stimullaşdırma prosesi"
            ],
            "correct_answer": "stimullaşdırma prosesi"
        },
        {
            "index": 102,
            "question": "O, insanın daxilində olub, “şəxsi” xarakter daşıyаn müəyyən fəaliyyətdir",
            "options": [
                "Tələbat",
                "təşkilat",
                "təklif",
                "stimul",
                "motiv"
            ],
            "correct_answer": "motiv"
        },
        {
            "index": 103,
            "question": "O, insanın nəyinsə çatışmamazlığını duymaq hissidir",
            "options": [
                "təşkilat",
                "təklif",
                "stimul",
                "motiv",
                "Tələbat"
            ],
            "correct_answer": "Tələbat"
        },
        {
            "index": 104,
            "question": "Adları çəkilən alimlərdən hansı Qazanılmış tələbatlar nəzəriyyəsinin müəllifıdir",
            "options": [
                "S.Adams",
                "F.Hersberq",
                "A.Maslou",
                "D.Makkleland",
                "C.Muni"
            ],
            "correct_answer": "D.Makkleland"
        },
        {
            "index": 105,
            "question": "Yəginlik amillərin nəzərə alındığı motivasiya nəzəriyyəsi hansıdır",
            "options": [
                "Tələbatlar iyerarxiyasi",
                "Porter-Louler nəzəriyyəsi",
                "Gözləmə nəzəriyyəsi",
                "İki amil nəzəriyyəsi",
                "Möhkəmləndirmə nəzəriyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "İki amil nəzəriyyəsi"
        },
        {
            "index": 106,
            "question": "Situasiya qanununun müəllifi kimdir",
            "options": [
                "Piter Druker",
                "Frederik Teylor",
                "Lindal Urvik",
                "Meri Parker Follett",
                "Elton Meyo"
            ],
            "correct_answer": "Meri Parker Follett"
        },
        {
            "index": 107,
            "question": "A.Maslou hansı məktəbin nümayəndəsidir",
            "options": [
                "sosial sistemlər məktəbini",
                "elmi idarəetmə məktəbinin",
                "inzibati məktəbin",
                "insan münasibətləri məktəbinin",
                "empirik məktəbin"
            ],
            "correct_answer": "insan münasibətləri məktəbinin"
        },
        {
            "index": 108,
            "question": "A.Maslounun “ təhlükəsizlik tələbatlar” qrupuna aşağıdakı tələbatlar aiddir",
            "options": [
                "nüfuz, hakimiyyət, şöhrət, xidməti irəliləyiş, məsul vəzifə, yüksək mövqe",
                "qidaya, havaya, suya, paltara və s.olan tələbatlar",
                "işə, əməyə, hərəkətlərə, idmana olan tələbatlar",
                "fiziki təhlükəsizlik - sağlamlaq, yaşayış və iş yerində təhlükəsizlik",
                "fərdi yaradıcılıq, şəxsiyyətin hərtərəfli inkişafı, ali özünüdərketmə, yüksək estetik zövq"
            ],
            "correct_answer": "fiziki təhlükəsizlik - sağlamlaq, yaşayış və iş yerində təhlükəsizlik"
        },
        {
            "index": 109,
            "question": "A.Maslounun “fizioloji tələbatlar” qrupuna aşağıdakı tələbatlar aiddir",
            "options": [
                "fərdi yaradıcılıq, şəxsiyyətin hərtərəfli inkişafı, ali özünüdərketmə, yüksək estetik zövq",
                "işə, əməyə, hərəkətlərə, idmana olan tələbatlar",
                "pul gəlirlərinin və dolanışığın olması, sosial sığorta, təminatlı iş yeri",
                "qidaya, havaya, suya və s.olan tələbatlar",
                "nüfuz, hakimiyyət, şöhrət, xidməti irəliləyiş, məsul vəzifə, yüksək mövqe"
            ],
            "correct_answer": "qidaya, havaya, suya və s.olan tələbatlar"
        },
        {
            "index": 110,
            "question": "Mak Qreqorun idarəetmənin təşkil edilməsinə əsas yanaşmaları özündə əks etdirən nəzəriyyəsi necə adlanır",
            "options": [
                "A və B nəzəriyyəsi",
                "situasiyalı yanaşma nəzəriyyəsi",
                "prosesli yanaşma nəzəriyyəsi",
                "X və Y nəzəriyyəsi",
                "sistemli yanaşma nəzəriyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "X və Y nəzəriyyəsi"
        },
        {
            "index": 111,
            "question": "İnsan münasibətləri məktəbinin elmi əsaslarını hansı elmlər təşkil etmişdilər",
            "options": [
                "psixologiya, sosiologiya",
                "psixologiya və astronomiya",
                "psixologiya və tibb elmi",
                "psixologiya, sosiologiya, davranış haqqında elmlər",
                "psixologiya və fiziologiya"
            ],
            "correct_answer": "psixologiya, sosiologiya, davranış haqqında elmlər"
        },
        {
            "index": 112,
            "question": "Xotorndakı “Vestern Elektrik” zavodunda tədqiqatları ... aparmışdır",
            "options": [
                "L.Urvik",
                "A.Smit",
                "P.Druker",
                "E.Meyo",
                "A. Maslou"
            ],
            "correct_answer": "E.Meyo"
        },
        {
            "index": 113,
            "question": "Menecmentin insan münasibətlər məktəbinin nümayəndələri kimlərdi",
            "options": [
                "P.Druker , A.Smit",
                "F.Teylor, L.Urvik",
                "A.Tyuqo, A. Maslou",
                "D.Rikardo, K. Marks",
                "E.Mayo, M.P.Follet, A. Maslou"
            ],
            "correct_answer": "E.Mayo, M.P.Follet, A. Maslou"
        },
        {
            "index": 114,
            "question": "Menecmentin insan münasibətlər məktəbinin banisi kimdir",
            "options": [
                "Anri Fayol",
                "Fredirik Teylor",
                "Henri Hant",
                "Piter Druker",
                "Elton Meyo"
            ],
            "correct_answer": "Elton Meyo"
        },
        {
            "index": 115,
            "question": "Vəzifələr (işlər) ... deyilir",
            "options": [
                "arzu olunan nəticə və ya nəyəsə nail olmaq niyyətidir",
                "orta səviyyə rəhbərlərinin işlərinə",
                "müəyyən vaxt ərzində müəyyən həcmdə görüləcək işlərə",
                "ali rəhbərliyin işlərinə",
                ""
            ],
            "correct_answer": "müəyyən vaxt ərzində müəyyən həcmdə görüləcək işlərə"
        },
        {
            "index": 116,
            "question": "«Х» və \"Y\"nəzəriyyəsinin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "Mak-Klelland",
                "F.Hersberq",
                "A.Maslou",
                "F.Teylor",
                "Duqlas Maк-Qreqоr"
            ],
            "correct_answer": "Duqlas Maк-Qreqоr"
        },
        {
            "index": 117,
            "question": "Liderliк – müəyyən sоsial münasibətdir ona ən bir neçə dəyişən daхildir",
            "options": [
                "liderin хüsusiyyətləri",
                "sоsial, iqtisadi və siyasi mühit",
                "təşкilatın хüsusiyyətləri, о cümlədən məqsədləri, struкturu və vəzifələrinin təbiəti",
                "оnun davamçılarının mövqeləri, tələbatları və dikər хüsusiyyətləri",
                "qeyd edilənlərin hamısı"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 118,
            "question": "«Insan ehtiyatları» nəzəriyyəsinin digər görкəmli nümayəndəsi kimdir",
            "options": [
                "A.Maslou",
                "F.Hersberq",
                "F.Teylor",
                "Duqlas Maк-Qreqоr",
                "Mak-Klelland"
            ],
            "correct_answer": "Duqlas Maк-Qreqоr"
        },
        {
            "index": 119,
            "question": "D.Maк-Qreqоr nəzəriyyəsi necə adlanır",
            "options": [
                "A və Z",
                "A və B",
                "X və Z",
                "X və Y",
                "A və Y"
            ],
            "correct_answer": "X və Y"
        },
        {
            "index": 120,
            "question": "Texnologiya -... deyilir.",
            "options": [
                "şaquli və üfüqi əmək bölgüsü, funksiyaların müəyyənləşdirilməsi və vəzifələrin bölüşdürülməsi, bölmələrin və şöbələrin yaradılması",
                "müəyyən vaxt ərzində müəyyən həcmdə görüləcək işlərə",
                "idarəetmənin funksiyaları, prinsipləri, metodları , idarəetmənin universal prinsiplərinin formalaşdırılması",
                "avadanlıqların (qurğuların) və işçi qüvvəsinin tətbiqilə icra edilən elə proseslərdir ki, onların vasitəsilə xammaldan hazır məhsullar istehsal olunur",
                "İnsan ehtiyatlarının effektivliyinin artırılması hesabına təşkilatın effektivliyinin artırılması"
            ],
            "correct_answer": "avadanlıqların (qurğuların) və işçi qüvvəsinin tətbiqilə icra edilən elə proseslərdir ki, onların vasitəsilə xammaldan hazır məhsullar istehsal olunur"
        },
        {
            "index": 121,
            "question": "Məqsəd - … .",
            "options": [
                "qarşılıqlı əlaqəli dəyişmək , müəssisənin tamlığını qorumamaq",
                "İdarəetmənin universal prinsiplərinin formalaşdırılmasıdır",
                "strateji planlardır",
                "arzu olunan nəticə və ya nəyəsə nail olmaq niyyətidir",
                "İnsanın sosial və qrup ehtiyaclarına diqqətin artırılması"
            ],
            "correct_answer": "arzu olunan nəticə və ya nəyəsə nail olmaq niyyətidir"
        },
        {
            "index": 122,
            "question": "Sistemin əsas xüsusiyyəti hansılardır",
            "options": [
                "sosial elementlərin yerləşdirilməsi",
                "əngəllər yaratmaq, əlaqələri kəsmək",
                "qarşılıqlı əlaqəli dəyişmək , müəssisənin tamlığını qorumamaq",
                "bir-biri ilə əlaqədə olacaq; bir-birinə uyğun olacaq; fəaliyyət müddətində müəssisənin tamlığı qorunacaq",
                "fəaliyyət müddətində müəssisənin tamlığı pozmaq"
            ],
            "correct_answer": "bir-biri ilə əlaqədə olacaq; bir-birinə uyğun olacaq; fəaliyyət müddətində müəssisənin tamlığı qorunacaq"
        },
        {
            "index": 123,
            "question": "Açıq sistem kimi təşkilatın modeli hansı formada qurulur",
            "options": [
                "giriş, uyğunlaşdırma, çıxış",
                "uyğunlaşdırma və koordinasiya",
                "giriş, koordinasiya, çıxış",
                "Giriş, çıxış",
                "giriş, dəyişdirilmə, çıxış"
            ],
            "correct_answer": "Giriş, çıxış"
        },
        {
            "index": 124,
            "question": "Sosial idarəetmə",
            "options": [
                "müxtəlif dil sistemləri şəklində müstəqil fəaliyyət göstərən sosial fəaliyyətin ideal məzmunu",
                "norma və qiymətlərin hazırlanması",
                "sosial məqsəddir",
                "sosial elementlərin məcmusu",
                "sosial fəaliyyətin maddi hissələri"
            ],
            "correct_answer": "sosial məqsəddir"
        },
        {
            "index": 125,
            "question": "Sosial informasiyaya aşağıdakı variantlardan hansı daxildir",
            "options": [
                "sosial məqsəd",
                "sosial elementlərin məcmusu",
                "sosial fəaliyyətin maddi hissələri",
                "müxtəlif dil sistemləri şəklində müstəqil fəaliyyət göstərən sosial fəaliyyətin ideal məzmunu",
                "norma və qiymətlərin hazırlanması"
            ],
            "correct_answer": "müxtəlif dil sistemləri şəklində müstəqil fəaliyyət göstərən sosial fəaliyyətin ideal məzmunu"
        },
        {
            "index": 126,
            "question": "qarşılıqlı əlaqədə olan hissələrdən ibarət birlikdir. Cümləni tamamlayın",
            "options": [
                "proses",
                "davranış",
                "funksional",
                "inzibati",
                "sistem"
            ],
            "correct_answer": "sistem"
        },
        {
            "index": 127,
            "question": "Bixeviyorizm elminin banisi kimdir",
            "options": [
                "E.Meyo",
                "Z.Freyd",
                "E.Dyurkqeym",
                "C.Uotson",
                "E.Torndayk"
            ],
            "correct_answer": "E.Torndayk"
        },
        {
            "index": 128,
            "question": "Hakimiyyət növlərinə aid omayanı qeyd edin",
            "options": [
                "stimullaşdırma",
                "mükafatlandırma və məcburetmə",
                "qanuni – klassik hakimiyyət",
                "etalon",
                "ekspert"
            ],
            "correct_answer": "stimullaşdırma"
        },
        {
            "index": 129,
            "question": "P.Druker menecerin yerinə yetirməli olduğu ... əsas funksiyanı ayırmışdır",
            "options": [
                "işçilər arasında vəzifələri bölüşdürür, onlarla dostluq edir",
                "insan psixologiyasını öyrənir, treyninqlər keçirir",
                "heç biri",
                "müəssisənin məqsədini müəyyən edir, işi təşkil edir, təşviqat motivlərini və kommunikasiyanı təmin edir, təhlil edir, karyera yüksəlişini təmin edir",
                "şöbələri resurs və informasiya ilə təmin edir, kreditlər verir"
            ],
            "correct_answer": "müəssisənin məqsədini müəyyən edir, işi təşkil edir, təşviqat motivlərini və kommunikasiyanı təmin edir, təhlil edir, karyera yüksəlişini təmin edir"
        },
        {
            "index": 130,
            "question": "«Məqsədlər üzrə idarəetmə» nəzəriyyəsi P. Druker tərəfindən nə vaxt irəli sürülmüşdür",
            "options": [
                "1955-ci illərdə",
                "1965-ci illərdə",
                "1970-ci illərdə",
                "1960-ci illərdə",
                "1950-ci illərdə"
            ],
            "correct_answer": "1950-ci illərdə"
        },
        {
            "index": 131,
            "question": "«Məqsədlər üzrə idarəetmə» nəzəriyyəsini müəllifi kimdir",
            "options": [
                "F.Teylor",
                "H. Qant",
                "E.Meyo",
                "P. Druker",
                "A. Fayol"
            ],
            "correct_answer": "P. Druker"
        },
        {
            "index": 132,
            "question": "P. Drukerə görə menecment ... aid idi",
            "options": [
                "dövlət menecmentinə",
                "dövlət müəssisələrinə",
                "humanitar təşkilatlar menecmentinə",
                "ancaq məhsul və ya xidmət istehsal edən işgüzar müəssisələrə",
                "hərbi menecmentə"
            ],
            "correct_answer": "ancaq məhsul və ya xidmət istehsal edən işgüzar müəssisələrə"
        },
        {
            "index": 133,
            "question": "Peterson menecmentin hansı növlərinin qeyd etmişdir",
            "options": [
                "dövlət müəssisələri menecmenti, özəl müəssisələr menecmenti",
                "bütün variantlar",
                "dövlət müəssisələri menecmenti, humanitar təşkilatlar menecmenti",
                "dövlət menecmenti, hökumət, hərbi menecment, dövlət müəssisələri menecmenti",
                "dövlət menecmenti, dövlət müəssisələri menecmenti"
            ],
            "correct_answer": "dövlət menecmenti, hökumət, hərbi menecment, dövlət müəssisələri menecmenti"
        },
        {
            "index": 134,
            "question": "“7-S” nəzəriyyəsi nə vaxt fоrmalaşmışdır",
            "options": [
                "ХХ əsrin 70-cı illərində",
                "ХIХ əsrin 70-cı illərində",
                "ХIХ əsrin 80-cı illərində",
                "ХХ əsrin 80-cı illərində",
                "ХХ əsrin 90-cı illərində"
            ],
            "correct_answer": "ХХ əsrin 80-cı illərində"
        },
        {
            "index": 135,
            "question": "P. Drukerin menecment prinsiplərinə əsasən onun əsas diqqət mərkəzi nədədir",
            "options": [
                "İnformasiya",
                "Maddi texniki təchizat",
                "Vaxt",
                "İnsan",
                "Texnologiya"
            ],
            "correct_answer": "İnsan"
        },
        {
            "index": 136,
            "question": "Empirik məktəb əsas nəyə istiqamətlənir və yönəlir",
            "options": [
                "biliklərə",
                "xarici təcrübələrə",
                "sosial sistemlərə",
                "ali məktəb diplomlarına",
                "rəhbərlərə praktik tövsiyyələrin verilməsinə"
            ],
            "correct_answer": "rəhbərlərə praktik tövsiyyələrin verilməsinə"
        },
        {
            "index": 137,
            "question": "P.Druker menecerin yerinə yetirməli olduğu neçə əsas funksiyanı irəli sürürdü",
            "options": [
                "5",
                "3",
                "7",
                "2",
                "12"
            ],
            "correct_answer": "5"
        },
        {
            "index": 138,
            "question": "Drukerin fikrincə, menecer neçə xüsusi əməliyyatı yerinə yetirir",
            "options": [
                "2",
                "4",
                "3",
                "12",
                "6"
            ],
            "correct_answer": "2"
        },
        {
            "index": 139,
            "question": "İdarəetmədə X və Y nəzəriyyələri kimə məxsusdur",
            "options": [
                "H. Qant",
                "D.Makklelland",
                "V.Vrumu",
                "D.MakQreqor",
                "A.Maslon"
            ],
            "correct_answer": "D.MakQreqor"
        },
        {
            "index": 140,
            "question": "Menecmentin empirik məktəbinin yaradıcısı kimdir",
            "options": [
                "H. Qant",
                "F.Teylor",
                "A. Fayol",
                "E.Meyo",
                "P. Druker"
            ],
            "correct_answer": "P. Druker"
        },
        {
            "index": 141,
            "question": "Menecmentin empirik məktəbi harda yaranmışdır",
            "options": [
                "ABŞ",
                "Fransa",
                "Yaponiya",
                "Almaniya",
                "İngiltərə"
            ],
            "correct_answer": "ABŞ"
        },
        {
            "index": 142,
            "question": "Piter Drukerə görə menecerin əsas funksiyaları hansılardar",
            "options": [
                "Məqsəd qoyuluşu, təşkiletmə, motivasiya, koordinasiya, insanların inkişafı",
                "Məqsəd qoyuluşu, təşkiletmə, motivasiya, işin təhlili, insanların inkişafı",
                "Məqsəd qoyuluşu, motivasiya, koordinasiya, nəzarət, üslubların inkişafı",
                "Məqsəd qoyuluşu, motivasiya, koordinasiya, kommunikasiya, insanların inkişafı",
                "Məqsəd qoyuluşu, təşkiletmə, motivasiya, nəzarət, liderlik"
            ],
            "correct_answer": "Məqsəd qoyuluşu, təşkiletmə, motivasiya, işin təhlili, insanların inkişafı"
        },
        {
            "index": 143,
            "question": "P.Druker, D.Miller, Peterson, Nyumen hansı məktəbin nümayəndələridir",
            "options": [
                "Elmi menecment məktəbinin",
                "Davranış qaydaları haqqında elmi məktəbin",
                "İnzibati məktəbin",
                "İnsan münasibətləri məktəbinin",
                "Empirik"
            ],
            "correct_answer": "Empirik"
        },
        {
            "index": 144,
            "question": "Hansı resurs şəxsi fayda verir",
            "options": [
                "maliyyə",
                "xammal",
                "informasiya",
                "ənənəvi",
                "kadr"
            ],
            "correct_answer": "ənənəvi"
        },
        {
            "index": 145,
            "question": "Avtokratik modelin xarakterik xüsusiyyətlərinə aid olmayanı qeyd edin",
            "options": [
                "hakimiyyət",
                "icraçılıq",
                "teylorizm",
                "iqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq",
                "avtoritet"
            ],
            "correct_answer": "iqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq"
        },
        {
            "index": 146,
            "question": "Ənənəvi resurs adətən ... fayda verir",
            "options": [
                "korporativ",
                "ictimai",
                "formal",
                "şəxsi",
                "qeyri – formal"
            ],
            "correct_answer": "şəxsi"
        },
        {
            "index": 147,
            "question": "İnformasiya resursları ... fayda verir",
            "options": [
                "qeyri – formal",
                "korporativ",
                "fərdi",
                "formal",
                "ictimai"
            ],
            "correct_answer": "ictimai"
        },
        {
            "index": 148,
            "question": "Təşkilatların idarə olunmasının neçə modeli var",
            "options": [
                "4",
                "5",
                "1",
                "2",
                "3"
            ],
            "correct_answer": "3"
        },
        {
            "index": 149,
            "question": "Aşağıdan yuxarı şaquli qaydada təzahür edən tabeçilik və koordinasiya ilə yanaşı, insanların qarşılıqlı əlaqəsinin təşkilati və texniki formalarından biridir ... adlanır",
            "options": [
                "subordinasiya",
                "sistemləşmə",
                "yönləndirmə",
                "reordinasiya",
                "koordinasiyaya"
            ],
            "correct_answer": "reordinasiya"
        },
        {
            "index": 150,
            "question": "Koordinasiya modeli vasitəsilə ... qarşılıqlı təsir baş verir",
            "options": [
                "qeyri - formal",
                "şaquli",
                "formal",
                "üfüqi",
                "mürəkkəb idarəetmə paradiqmasına"
            ],
            "correct_answer": "üfüqi"
        },
        {
            "index": 151,
            "question": "İşin, prosesin elementləri arasında qarşılıqlı əlaqələrin effektiv qurulmasına yönəldilmiş fəaliyyətə ... deyilir",
            "options": [
                "subordinasiya",
                "yönləndirmə",
                "sistemləşmə",
                "koordinasiya",
                "reordinasiya"
            ],
            "correct_answer": "koordinasiya"
        },
        {
            "index": 152,
            "question": "Amerika şirkətlərində …..prinsipi hökm sürür",
            "options": [
                "hamı bir nəfər üçün",
                "“ hər kəsə dəyər vermək lazımdır”",
                "“qoy güclü qalib qəlsin”",
                "“azlıq çoxluqa tabedir”",
                "“palaza bürün elnən sürün”"
            ],
            "correct_answer": "“qoy güclü qalib qəlsin”"
        },
        {
            "index": 153,
            "question": "Kadrların seçilməsində əsas meyarlar…",
            "options": [
                "təcrübəsizlik",
                "orta təhsil",
                "tanınmış ailədən olmaq, ənənəyə sadiq qalmaq",
                "təhsil, təcrübə",
                "təhsil, təcrübə, psixoloji uyğunluq, kollektivdə işləmə bacarığı"
            ],
            "correct_answer": "təhsil, təcrübə, psixoloji uyğunluq, kollektivdə işləmə bacarığı"
        },
        {
            "index": 154,
            "question": "Amerika menecmentinin fərqli cəhətləri …",
            "options": [
                "bütün variantlar",
                "qrup halında çalışma, qrup halında məsuliyyət daşımaq",
                "qrup halında çalışma, fərdi məsuliyyət",
                "fərqi qərar qəbul etmə, qrup halında məsuliyyət daşımaq",
                "fərqi qərar qəbul etmə, fərdi məsuliyyət və fərdi işləmək"
            ],
            "correct_answer": "fərqi qərar qəbul etmə, fərdi məsuliyyət və fərdi işləmək"
        },
        {
            "index": 155,
            "question": "ABŞ-da tədqiqat-texnoloji parkların yaranmasının əsas səbəbi hansıdır",
            "options": [
                "Böhranlı vəziyyəti stimullaşdırmaq üçün",
                "Böhranlı vəziyyətdən çıxmaq üçün",
                "yeni təşkilat yaratmaq üçün",
                "İnvestisiyaları artırmaq üçün",
                "İnvestisiyaları ixtisar etmək üçün"
            ],
            "correct_answer": "Böhranlı vəziyyətdən çıxmaq üçün"
        },
        {
            "index": 156,
            "question": "ABŞ neçə il müddətinə əmək məhsuldarlığı sahəsində dünyada lider olmuşdur",
            "options": [
                "35",
                "70",
                "100",
                "60",
                "57"
            ],
            "correct_answer": "100"
        },
        {
            "index": 157,
            "question": "İlk dəfə hansı ölkədə telefon apparatı istehsalını patetntləşdirilmişdir",
            "options": [
                "Yaponiya",
                "Fransa",
                "Almaniya",
                "ABŞ",
                "Rusiya"
            ],
            "correct_answer": "ABŞ"
        },
        {
            "index": 158,
            "question": "Nə zaman ABŞ İEÖ-lar sırasında möhkəm yer tutmağa nail oldu",
            "options": [
                "XIX əsrin axırlarında",
                "XIX əsrin əvvələrində",
                "XX əsrin əvvələrində",
                "XVIII əsrin əvələrində",
                "XVIII əsrin axırlarında"
            ],
            "correct_answer": "XIX əsrin axırlarında"
        },
        {
            "index": 159,
            "question": "İstehsalın idarə edilməsi məsələlərinin formalşmasına elmi cəhətdən yanaşmaq üçün daha əlverişli şərait hansı ölkədə yarandı",
            "options": [
                "Fransa",
                "Yaponiya",
                "Rusiya",
                "ABŞ",
                "Almaniya"
            ],
            "correct_answer": "ABŞ"
        },
        {
            "index": 160,
            "question": "Amerika menecmentində ... inqilab olub",
            "options": [
                "4",
                "2",
                "3",
                "12",
                "14"
            ],
            "correct_answer": "3"
        },
        {
            "index": 161,
            "question": "Müasir Amerika menecmentinin hansı özül xüsusiyyətləri var",
            "options": [
                "idarəetmə sistemində yeni subordinasiya münasibətərinin yaranması",
                "planlaşdırılan vəzifələri yerinə yetirmək",
                "azad bazar, istehsalın sənaye üsuluna arxalanmaq, korporasiyaları inkişaf edirmək",
                "yeniliklərin yaranması",
                "azad bazar, kooperativlərin inkişaf edirmək"
            ],
            "correct_answer": "azad bazar, istehsalın sənaye üsuluna arxalanmaq, korporasiyaları inkişaf edirmək"
        },
        {
            "index": 162,
            "question": "Müasir Amerika menecmentinin neçə özül xüsusiyyətləri var",
            "options": [
                "2",
                "12",
                "3",
                "4",
                "14"
            ],
            "correct_answer": "3"
        },
        {
            "index": 163,
            "question": "Deming tərəfindən müəyyənləşdirilən, keyfiyyət idarə edilməsinin təməli olaraq görülən 14 qanun",
            "options": [
                "12",
                "3",
                "5",
                "14",
                "10"
            ],
            "correct_answer": "14"
        },
        {
            "index": 164,
            "question": "“Yapon idarəetməsi” anlayışında şirkət mədəniyyətində 2- ci qanun necə adlanır",
            "options": [
                "Kaizen",
                "Jıkado",
                "Poke Yoke",
                "Kessai",
                "Kaisha"
            ],
            "correct_answer": "Kessai"
        },
        {
            "index": 165,
            "question": "“Yapon idarəetməsi” anlayışında şirkət mədəniyyətində 1- ci qanun necə adlanır",
            "options": [
                "Jıkado",
                "Kaizen",
                "Poke Yoke",
                "Kaisha",
                "Kessai"
            ],
            "correct_answer": "Kaizen"
        },
        {
            "index": 166,
            "question": "Yapon menecmentində uğurun əsas tərkib hissəsi",
            "options": [
                "yeni avadanlıq almaqdır",
                "çoxlu sayda işçilər olmaqla",
                "böyük maliyyə vəsaitlərinin olmasıdır",
                "insanlarla işləmək bacarığıdır",
                "güclü stratügiyanın olmasıdır"
            ],
            "correct_answer": "insanlarla işləmək bacarığıdır"
        },
        {
            "index": 167,
            "question": "“Texnopolis” nəyə deyilir",
            "options": [
                "şaquli səviyyə şöbələrinə",
                "daxili şöbələrə",
                "üfüqi səviyyə şöbələrinə",
                "tədqiqat-texnoloji parklara",
                "alt şöbələrə"
            ],
            "correct_answer": "tədqiqat-texnoloji parklara"
        },
        {
            "index": 168,
            "question": "Texnopolislərin yaradılması ideyası ilk dəfə neçənci ildə meydana gəlmişdir",
            "options": [
                "1983",
                "1995",
                "1985",
                "1980",
                "1981"
            ],
            "correct_answer": "1980"
        },
        {
            "index": 169,
            "question": "Texnopolislərin yaradılması ideyası ilk dəfə harda meydana gəlmişdir",
            "options": [
                "İtaliya",
                "Almaniya",
                "Yaponiya",
                "İngiltərə",
                "ABŞ"
            ],
            "correct_answer": "Yaponiya"
        },
        {
            "index": 170,
            "question": "Yaponiyada və ABŞ-da tədqiqat-texnoloji parkların yaranmasının əsas səbəbi hansıdır",
            "options": [
                "Böhranlı vəziyyətdən çıxmaq üçün",
                "İnvestisiyaları ixtisar etmək üçün",
                "Böhranlı vəziyyəti stimullaşdırmaq üçün",
                "liderlik uğrunda mübarizə üçün",
                "İnvestisiyaları artırmaq üçün"
            ],
            "correct_answer": "Böhranlı vəziyyətdən çıxmaq üçün"
        },
        {
            "index": 171,
            "question": "Neçənci ildə Simanaka Yudzi Yaponiyanin 1885-ci ildən 1984-cü ilə qədər inkişafinin tsiklikliyini tədqiq etmişdi",
            "options": [
                "1983-ci il",
                "1997-ci il",
                "1992-ci il",
                "1982-ci il",
                "1987-ci il"
            ],
            "correct_answer": "1987-ci il"
        },
        {
            "index": 172,
            "question": "İdarəetmənin Yapon modelində xas olan xarakteristikaları müəyyən edin",
            "options": [
                "inovasiyalar inqilab yolu ilə tətbiq edili",
                "cari planlaşdırma ön plana çəkilmişdir",
                "idarəetmənin vahid rəhbərlik üslubu",
                "komandada (qrupda) işləmək bacarığı",
                "liderlik uğrunda mübarizə"
            ],
            "correct_answer": "komandada (qrupda) işləmək bacarığı"
        },
        {
            "index": 173,
            "question": "“Təşkilat öz firmalarına uyğunlaşmalıdır ” fikri hans ölkənin şirkətlərinə məxsusdur",
            "options": [
                "Almaniya",
                "İtaliya",
                "ABŞ",
                "İngiltərə",
                "Yaponiya"
            ],
            "correct_answer": "Yaponiya"
        },
        {
            "index": 174,
            "question": "“Kanban” sistemi hansı ölkənin şirkətlərində tətbiq edilir",
            "options": [
                "Yapon",
                "İtaliya",
                "ABŞ",
                "İngiltərə",
                "Almaniya"
            ],
            "correct_answer": "Yapon"
        },
        {
            "index": 175,
            "question": "Yapon şirkətlərində ... sistemi tətbiq edilir",
            "options": [
                "qeyri – sabitlik",
                "qeyri – müəyyənlik",
                "qeyri – formallıq",
                "ömürlük muzd",
                "mobillik"
            ],
            "correct_answer": "ömürlük muzd"
        },
        {
            "index": 176,
            "question": "Yapon menecmenti nəyə söykənir",
            "options": [
                "təcrübəyə",
                "texnoloji biliklərə",
                "hakimiyyət iyerarxiyasına",
                "avtoritar idaəetmə üslubuna",
                "həmrəyliyə"
            ],
            "correct_answer": "həmrəyliyə"
        },
        {
            "index": 177,
            "question": "Yapon menecmentinin neçə özülü vardır",
            "options": [
                "10",
                "2",
                "4",
                "3",
                "12"
            ],
            "correct_answer": "3"
        },
        {
            "index": 178,
            "question": "Yapon kompaniyalarında bazarın tələbatı neçə yerə bölünür",
            "options": [
                "6",
                "2",
                "10",
                "4",
                "12"
            ],
            "correct_answer": "12"
        },
        {
            "index": 179,
            "question": "Yapon firmaları öz kompaniyalarının ... əsasında yeni əmtəələrin yaradıcılıqla işləyib hazırlanmasına böyük əhəmiyyət verirlər. Cümləni tamamlayın",
            "options": [
                "bazarın öyrənilməsi",
                "prinsiplər",
                "ixtira",
                "ideya",
                "texnologiya"
            ],
            "correct_answer": "texnologiya"
        },
        {
            "index": 180,
            "question": "Alman firmalarında maksimal 80 % ölçüsündə təqaüd ən azı ... il əmək stajı olarkən təyin edilir",
            "options": [
                "5",
                "10",
                "15",
                "25",
                "20"
            ],
            "correct_answer": "25"
        },
        {
            "index": 181,
            "question": "Almaniya menecmentinin əsas ... məqsədləri var",
            "options": [
                "10",
                "5",
                "3",
                "2",
                "12"
            ],
            "correct_answer": "2"
        },
        {
            "index": 182,
            "question": "Alman menecmentinin nəzəri dəyərləri ... nəzəri fikirlərinə əsasən formalaşmışdır",
            "options": [
                "Maks Veberin",
                "Anri Fayolun",
                "Elton Meyonun",
                "Abraam Maslonun",
                "Fredrix Teylorun"
            ],
            "correct_answer": "Maks Veberin"
        },
        {
            "index": 183,
            "question": "Nəticələrə görə Qərbi avropa idarəetmə sistemində ... səviyyəyə görə qiymətləndirmə aparılır",
            "options": [
                "3",
                "2",
                "12",
                "6",
                "10"
            ],
            "correct_answer": "3"
        },
        {
            "index": 184,
            "question": "Qərbi avropa ölkələrində nəticələrə görə idarəetmə sistemi ... yaranmışdır",
            "options": [
                "60-cı illərdən etibarən",
                "50-cı illərdən etibarən",
                "20-cı illərdən etibarən",
                "70-cı illərdən etibarən",
                "40-cı illərdən etibarən"
            ],
            "correct_answer": "60-cı illərdən etibarən"
        },
        {
            "index": 185,
            "question": "Qərbi avropa ölkələrində formalaşan menecmentə ... təsir göstərmişdir",
            "options": [
                "eyni ədəbiyyatın olması",
                "eyni dildə danışmaları",
                "eyni musiqiyə malik olmaları",
                "oxşar dini dəyərlər, ümumi qəbul edilmiş davranış normaları",
                "eyni geyimlərinin olması"
            ],
            "correct_answer": "oxşar dini dəyərlər, ümumi qəbul edilmiş davranış normaları"
        },
        {
            "index": 186,
            "question": "Orta azərbaycanlıya xas olan xüsusiyyətlər ...",
            "options": [
                "özünə güvən",
                "vətənpərvərlik və dostluq",
                "sədaqətli olmaq",
                "səxavətlik, individuallıq və eqoizm",
                "paxilliq"
            ],
            "correct_answer": "səxavətlik, individuallıq və eqoizm"
        },
        {
            "index": 187,
            "question": "İngilis menecmentində ... üstünlük təşkil edir",
            "options": [
                "milli dəyərlər və mühafizəkarlıq",
                "loyallıq və sədaqət",
                "vətənpərvərlik və ümumi inkişaf",
                "yoldaşlıq",
                "korporativ ruh"
            ],
            "correct_answer": "milli dəyərlər və mühafizəkarlıq"
        },
        {
            "index": 188,
            "question": "Kontinental bələdiyyə modeli hansı ölkəyə xasdır",
            "options": [
                "Ruslar",
                "İngilislər",
                "Yaponlar",
                "Fransızlar",
                "Almanlar"
            ],
            "correct_answer": "Fransızlar"
        },
        {
            "index": 189,
            "question": "Fransa menecmentində ... üstünlük vermə xasdır",
            "options": [
                "təşkilatın məqsədlərinə",
                "prinsiplərə",
                "insan amilinə",
                "texnologiyalara",
                "resurslara"
            ],
            "correct_answer": "insan amilinə"
        },
        {
            "index": 190,
            "question": "Orta müddətli və qısa müddətli qazanc gətirən sahələrə sərmayə yatırmağa can atırlar",
            "options": [
                "Ruslar",
                "İngilislər",
                "Fransızlar",
                "Almanlar",
                "Yaponlar"
            ],
            "correct_answer": "İngilislər"
        },
        {
            "index": 191,
            "question": "Bu ... prinsipə görə firmanın təşkilat- hüqüq forması dövlət qanunçuluğunun tələblərinə cavab verməlidir",
            "options": [
                "demokratik qaydalı rəhbərlik",
                "hüquq və məsuliyyət",
                "nəzarər və icranın yoxlanılması",
                "maddi və mənəvi həvəsləndirmə",
                "dövlət qanunçuluğuna əməl etmə"
            ],
            "correct_answer": "dövlət qanunçuluğuna əməl etmə"
        },
        {
            "index": 192,
            "question": "Bu ... prinsipin əsasını iqtisadiyyatda dövlət rəhbərliyi ilə geniş demokratiyanın əlaqələndirilməsi təşkil edir",
            "options": [
                "elmlilik",
                "kollegiallıq",
                "hüquq və məsuliyyət",
                "planlılıq",
                "demokratik qaydalı rəhbərlik"
            ],
            "correct_answer": "demokratik qaydalı rəhbərlik"
        },
        {
            "index": 193,
            "question": "Bu ... prinsip tələb edir ki, hər bir tabe şəxs öz üzərinə düşən vəzifəni yerinə yetirməli və bu barədə hesabat verməlidir",
            "options": [
                "kollegiallıq",
                "inteqrasiya",
                "planlılıq",
                "elmlilik",
                "hüquq və məsuliyyət"
            ],
            "correct_answer": "hüquq və məsuliyyət"
        },
        {
            "index": 194,
            "question": "Bu ... prinsipi müxtəlif səviyyəli rəhbərlərin, konkret qərarlar icraçılarının rəyi əsasında kollektiv qərarların işlənib hazırlanmasını nəzərdə tutur",
            "options": [
                "sistemlilik",
                "tətbiq etmə",
                "inteqrasiya",
                "çoxfunksiyalılıq",
                "kollegiallıq"
            ],
            "correct_answer": "kollegiallıq"
        },
        {
            "index": 195,
            "question": "İdarəetmənin səmərəli prinsiplərini Amerika meneceri ... \"Məhsuldarlığın 12 prinsipi\" adlı kitabında vermişdir",
            "options": [
                "A. Fayol",
                "E. Meyo",
                "H. Hant",
                "Q. Emerson",
                "F. Teylor"
            ],
            "correct_answer": "Q. Emerson"
        },
        {
            "index": 196,
            "question": "Bu ... prinsipi müqavilə şərtləri ilə təmin olunur və hər iki tərəf müqavilə şərtlərinə əməl etməyə borcludur",
            "options": [
                "rejim",
                "hakimiyyətin mərkəzləşdirilməsi",
                "skalyar zəncir",
                "iş yerinin sabitliyi",
                "nizam - intizam"
            ],
            "correct_answer": "iş yerinin sabitliyi"
        },
        {
            "index": 197,
            "question": "İşin icrasını tənzimləyən vaxt bölgüsü, norma və normativlərə əməl olunması dedikdə ... başa düşülür",
            "options": [
                "hakimiyyətin mərkəzləşdirilməsi",
                "skalyar zəncir",
                "nizam - intizam",
                "şəxsi mənafelərin ümumi məqsədlərə tabeçiliyi",
                "rejim"
            ],
            "correct_answer": "rejim"
        },
        {
            "index": 198,
            "question": "Hər bir işçini öz iş yerinə bağlayan qaydaların məcmusu və onların icrasının zəruriliyi ... adlanır",
            "options": [
                "şəxsi mənafelərin ümumi məqsədlərə tabeçiliyi",
                "istiqamətin vahidliyi",
                "skalyar zəncir",
                "hakimiyyətin mərkəzləşdirilməsi",
                "nizam - intizam"
            ],
            "correct_answer": "nizam - intizam"
        },
        {
            "index": 199,
            "question": "İstehsalın ümumi məqsədlərinə tabe edilən prinsip ... adlanır",
            "options": [
                "ədalətlilik",
                "Səlahiyyət və məsuliyyət",
                "əmək bölgüsü",
                "qayda - qanun",
                "intizam"
            ],
            "correct_answer": "intizam"
        },
        {
            "index": 200,
            "question": "Bu prinsip özündə rəhbər işçilərə verilən ixtiyarı və onun daşıdığı cavabdehliyi ehtiva edir",
            "options": [
                "ədalətlilik",
                "intizam",
                "əmək bölgüsü",
                "Səlahiyyət və məsuliyyət",
                "qayda - qanun"
            ],
            "correct_answer": "Səlahiyyət və məsuliyyət"
        },
        {
            "index": 201,
            "question": "İstehsalın ixtisaslaşmasına əsaslanan ... mahiyyətcə peşə yönümünün müəyyən olunması və ixtisaslaşmanın tətbiq edilməsidir",
            "options": [
                "ədalətlilik",
                "Səlahiyyət və məsuliyyət",
                "qayda - qanun",
                "əmək bölgüsü",
                "intizam"
            ],
            "correct_answer": "əmək bölgüsü"
        },
        {
            "index": 202,
            "question": "O, müəyyən qədər eyni hadisələrin labüd təkrarıdır",
            "options": [
                "üslub",
                "prinsip",
                "funksiya",
                "qanunauyğunluq",
                "metod"
            ],
            "correct_answer": "qanunauyğunluq"
        },
        {
            "index": 203,
            "question": "O, dəyişilməsi mümkün olmayan məcburi zərurətdir",
            "options": [
                "prinsip",
                "üslub",
                "metod",
                "qanun",
                "funksiya"
            ],
            "correct_answer": "qanun"
        },
        {
            "index": 204,
            "question": "Təsirin məzmunu, xarakteri və həcminə görə dövlət idarəetmə funksiyaları ... ayrılır",
            "options": [
                "daxili və xarici",
                "fərdi və ictimai",
                "formal və qeyri-formal",
                "sadə və mürəkkəb",
                "ümumi və xüsusi funksiyalara"
            ],
            "correct_answer": "ümumi və xüsusi funksiyalara"
        },
        {
            "index": 205,
            "question": "Azərbaycan Respublikası ... etibarən Avropa Şurasının üzvüdür",
            "options": [
                "2001-ci ildən",
                "2002-ci ildən",
                "2003-ci ildən",
                "2020-ci ildən",
                "2016-ci ildən"
            ],
            "correct_answer": "2001-ci ildən"
        },
        {
            "index": 206,
            "question": "Azərbaycan Respublikası ... BMT-nin üzvüdür",
            "options": [
                "1992-ci ildən",
                "1996-ci ildən",
                "1995-ci ildən",
                "1991-ci ildən",
                "1994-ci ildən"
            ],
            "correct_answer": "1991-ci ildən"
        },
        {
            "index": 207,
            "question": "Bu funksiya dövlətin xarici fəaliyyətində, onun başqa dövlətlərlə qarşılıqlı münasibətində təzahür edir",
            "options": [
                "formal funksiya",
                "əlavə funksiya",
                "Daxili funksiya",
                "iqtisadi funksiya",
                "xarici funksiya"
            ],
            "correct_answer": "xarici funksiya"
        },
        {
            "index": 208,
            "question": "Qoruyucu və nizamlayıcı funksiyalar hansı qrup funksiyalara aiddir",
            "options": [
                "iqtisadi funksiya",
                "xarici funksiya",
                "əlavə funksiya",
                "Daxili funksiya",
                "formal funksiya"
            ],
            "correct_answer": "Daxili funksiya"
        },
        {
            "index": 209,
            "question": "Bu funksiya ölkə daxilində dövlət fəaliyyətinin başlıca istiqaməti olub, dövlətin daxili siyasətini xarakterizə edir",
            "options": [
                "formal funksiya",
                "iqtisadi funksiya",
                "xarici funksiya",
                "əlavə funksiya",
                "Daxili funksiya"
            ],
            "correct_answer": "Daxili funksiya"
        },
        {
            "index": 210,
            "question": "İnsanların hüquq və azadlığına əsaslanan özünütəşkilin müəyyən sistemin formalaşması ... adlanır",
            "options": [
                "teokratiya",
                "avtoritar",
                "totalitar",
                "demokratiya",
                "monarxiya"
            ],
            "correct_answer": "demokratiya"
        },
        {
            "index": 211,
            "question": "İqtisadi münasibətlər sistemini xarakterizə edən, ictima-siyasi və digər məqsədlərin reallaşdırılmasını təmin edən məqsədlər. ... adlanır",
            "options": [
                "Mənəvi-psixoloji",
                "İstehsal",
                "İctimai-siyasi",
                "İqtisadi",
                "Sosial"
            ],
            "correct_answer": "İqtisadi"
        },
        {
            "index": 212,
            "question": "İnsanların sosial həyatının vəziyyətinə və səviyyəsinə dövlətin təsirini əks etdirən məqsədlər. ... adlanır",
            "options": [
                "İqtisadi",
                "İstehsal",
                "İctimai-siyasi",
                "Mənəvi-psixoloji",
                "Sosial"
            ],
            "correct_answer": "Sosial"
        },
        {
            "index": 213,
            "question": "Yaranma mənbələrinə, məzmununa və ardıcıllığına görə dövlət idarəetməsinin məqsədlərini ... strukturlara ayırmaq olar",
            "options": [
                "İctimai-siyasi",
                "Mənəvi-psixoloji",
                "İstehsal",
                "qeyd edilənlərin hamısı",
                "Sosial; İqtisadi"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 214,
            "question": "Bu metodun köməyilə fənnin predmetinə aid ayrı-ayrı məsələlər təhlil edilir, ümumiləşdirilir və dövlət idarəçiliyinə aid ümumi nəticələr çıxarılır",
            "options": [
                "Modelləşdirmə",
                "Ekstrapolyasiya",
                "müqayisə metodunun",
                "statistik kəmiyyət təhlili və proqnozlaşdırma metodlarından",
                "analiz və sintez metodu"
            ],
            "correct_answer": "analiz və sintez metodu"
        },
        {
            "index": 215,
            "question": "Dövlətin əsas funksiyasına ... daxildir",
            "options": [
                "Sosial",
                "İqtisadi",
                "İdeoloji",
                "qeyd edilənlərin hamısı",
                "Siyasi"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 216,
            "question": "... - cəmiyyətin idarə olunmasında idarəetmə elminin obyekti kimi qəbul edilir",
            "options": [
                "müasir motivasiya sistemi",
                "\"yumşaq təfəkkür\" sistemi",
                "təşkilatı müvafiq şəbəkə sistemi",
                "sosial-iqtisadi sistem",
                "istehsal prosesi və insan fəaliyyətinin təşkili"
            ],
            "correct_answer": "sosial-iqtisadi sistem"
        },
        {
            "index": 217,
            "question": "Aşağıda adları çəkilən tədqiqatçılardan hansı “Sosial – siyasi proseslər baş verən konfliktlərin zənciri”dir demişdir",
            "options": [
                "P. Merton",
                "L. Uayt",
                "D. Singer",
                "R. Darendorf",
                "P. Leyn"
            ],
            "correct_answer": "R. Darendorf"
        },
        {
            "index": 218,
            "question": "Azərbaycan Respublikasında dövlət idarəçilik nəzəriyyəsinin metodoloji əsasının müəyyən edilməsində ... rəhbər tutulur",
            "options": [
                "Hökumətin sərəncam və qərarları",
                "Respublika Milli Məclisi tərəfindən qəbul edilmiş qanunlar",
                "Azərbaycan Respublikası Prezidentinin fərmanları, sərəncamları",
                "Qeyd olunanların hamısı",
                "Azərbaycan Respublikasının Konstitusiyası"
            ],
            "correct_answer": "Qeyd olunanların hamısı"
        },
        {
            "index": 219,
            "question": "Dövlət idarəçiliyi bu proseslərdən hansını özündə ehtiva edir",
            "options": [
                "siyasi, qiymət və bazar əlamətləri olan hadisə və prosesləri",
                "siyasi, sosial və maliyyə əlamətləri olan hadisə və prosesləri",
                "ticarət, inflyasiya və hüquqi əlamətləri olan hadisə və prosesləri",
                "elmi texniki tərəqqi, inflyasiya və maliyyə əlamətləri olan hadisə və prosesləri",
                "siyasi, sosial və hüquqi əlamətləri olan hadisə və prosesləri"
            ],
            "correct_answer": "siyasi, sosial və hüquqi əlamətləri olan hadisə və prosesləri"
        },
        {
            "index": 220,
            "question": "Dövlət idarəçiliyinin əsas təminatlarına aid olmayan variantı qeyd edin",
            "options": [
                "statistika təminatı",
                "qlobal ərzaq təminatı",
                "kadr təminatı",
                "maliyyə təminatı",
                "hüquq təminatı"
            ],
            "correct_answer": "qlobal ərzaq təminatı"
        },
        {
            "index": 221,
            "question": "“Cəmiyyətin idarə olunması insanların insanlar vasitəsilə idarə olunmasıdır”- fikri kimə aiddir",
            "options": [
                "K.Marks",
                "D. İston",
                "T. Person",
                "F.Engels",
                "D. Linqer"
            ],
            "correct_answer": "F.Engels"
        },
        {
            "index": 222,
            "question": "İdarəetmə forması dedikdə. ... nəzərdə tutulur.",
            "options": [
                "idarəetmə mexanizmi və üsulları",
                "seçilmiş konktet inkişaf strategiyası",
                "idarəetmə metordlarının məcmusu",
                "dövlət hakimiyyətinin bütün orqanlarının strukturu və qarşılıqlı münasibətlərinin, eləcə də əhali ilə onların birbaşa və dolayı əlaqələrinin təşkili üsulları",
                "bütün variantlar"
            ],
            "correct_answer": "dövlət hakimiyyətinin bütün orqanlarının strukturu və qarşılıqlı münasibətlərinin, eləcə də əhali ilə onların birbaşa və dolayı əlaqələrinin təşkili üsulları"
        },
        {
            "index": 223,
            "question": "Hansı orqana dövlət orqanı deyilir",
            "options": [
                "müştərək müəssisələrə",
                "Dövlətin tabeçiliyində olmayan müstəqil qurumlara",
                "Xarici təşkilatlarına",
                "dövlət hakimiyyətinin müstəqil struktur vahidi olan",
                "Kommersiya təşkilatlara"
            ],
            "correct_answer": "dövlət hakimiyyətinin müstəqil struktur vahidi olan"
        },
        {
            "index": 224,
            "question": "Yerli özünüidarə haqqında müasir dövrdə elmə əsas neçə nəzəriyə məlumdur",
            "options": [
                "4",
                "6",
                "10",
                "2",
                "12"
            ],
            "correct_answer": "6"
        },
        {
            "index": 225,
            "question": "... dedikdə insan qruplarının birgə işləyərək müvəffəqiyyət qazanmağa cəhd etdiyi konkret son vəziyyət və ya arzu edilən nəticə başa düşülür",
            "options": [
                "material",
                "vəzifə",
                "quruluş",
                "Məqsədlər",
                "informasiya"
            ],
            "correct_answer": "Məqsədlər"
        },
        {
            "index": 226,
            "question": "dedikdə təşkilat daxilindəki situasion amillər başa düşülü",
            "options": [
                "riyazi dəyişənlər",
                "xarici dəyişənlər",
                "funksional dəyişənlər",
                "Daxili dəyişənlər",
                "sistematik dəyişənlər"
            ],
            "correct_answer": "Daxili dəyişənlər"
        },
        {
            "index": 227,
            "question": "Ətraf mühitin çirklənməsi, istehlakçılar qarşısında məsuliyyət və etik davranışın öyrədilməsi ... məsuliyyətə aid edilir",
            "options": [
                "Hüquqi",
                "korporativ",
                "ictimai",
                "Sosial",
                "Biznes"
            ],
            "correct_answer": "Sosial"
        },
        {
            "index": 228,
            "question": "Bu qərarın düzgün olması hiss əsasında qəbul edilən seçimdir",
            "options": [
                "intuitiv qərarlar",
                "insayt qərarlar",
                "impulsiv qərarlar",
                "mülahizələrə əsaslanan qərarlar",
                "proqramlaşdırılmış qərarlar"
            ],
            "correct_answer": "intuitiv qərarlar"
        },
        {
            "index": 229,
            "question": "Qərar nədi",
            "options": [
                "Qərar - təsir üsuludur",
                "Qərar – təşkilatın fəaliyyət qaydalarıdır",
                "Qərar - insanı hər hansı bir nəticəyə gətirib çıxarır",
                "Qərar – alternativlər içərisindən optimal variantın seçilməsidir",
                "insan əqlinin məhsuludur"
            ],
            "correct_answer": "Qərar – alternativlər içərisindən optimal variantın seçilməsidir"
        },
        {
            "index": 230,
            "question": "Rasional qərarlar nədir",
            "options": [
                "Keçmiş təcrübəyə əsaslanır",
                "Risk şəraitində qəbul edilən qərarlardır",
                "Belə qərarlar keçmiş təcrübədən asılı olmayıb, obyektiv analitik proses vasitəsi ilə əsaslandırılır",
                "Kollegial şəkildə qəbul olunan qərarlardır",
                "Ehtiyatlı axtarışın nəticəsidir"
            ],
            "correct_answer": "Belə qərarlar keçmiş təcrübədən asılı olmayıb, obyektiv analitik proses vasitəsi ilə əsaslandırılır"
        },
        {
            "index": 231,
            "question": "Qərarların qəbul edilməsi metodlarına aid olmayan variantı göstərin.",
            "options": [
                "Kollektiv metodlar",
                "Kəmiyyət metodları",
                "“Beyin həmləsi”",
                "Keyfiyyət metodları",
                "Qeyri-formal metodlar"
            ],
            "correct_answer": "Keyfiyyət metodları"
        },
        {
            "index": 232,
            "question": "Əlaqələrin etibarlılığı və çevikliyi meyyarı ... adlanır",
            "options": [
                "optimallıq",
                "qənaətlilik",
                "risklilik",
                "kommunikativlik",
                "operativlik"
            ],
            "correct_answer": "kommunikativlik"
        },
        {
            "index": 233,
            "question": "Normativ hüquqi təminat meyyarı ... adlanır",
            "options": [
                "risklilik",
                "sosial əhəmiyyət",
                "operativlik",
                "qənaətlilik",
                "hüquqi cəhətdən müdafiə"
            ],
            "correct_answer": "hüquqi cəhətdən müdafiə"
        },
        {
            "index": 234,
            "question": "Cəmiyyət üçün faydalılığın maksimuma çatdırılması meyyarı ... adlanır",
            "options": [
                "operativlik",
                "risklilik",
                "qənaətlilik",
                "sosial əhəmiyyət",
                "optimallıq"
            ],
            "correct_answer": "sosial əhəmiyyət"
        },
        {
            "index": 235,
            "question": "Ehtimalın və itkilərin səviyyəsinin minimuma endirilməsi meyyarı ... adlanır",
            "options": [
                "hüquqi cəhətdən müdafiəsi",
                "optimallıq",
                "risklilik",
                "operativlik",
                "qənaətlilik"
            ],
            "correct_answer": "risklilik"
        },
        {
            "index": 236,
            "question": "Məsrəf və ya resursların minimum ölçüsü meyyarı ... adlanır",
            "options": [
                "operativlik",
                "optimallıq",
                "qənaətlilik",
                "hüquqi cəhətdən müdafiəsi",
                "kommunikativlik"
            ],
            "correct_answer": "qənaətlilik"
        },
        {
            "index": 237,
            "question": "Qərarın müəyyən vaxt ərzində istehsalın tələbi ilə uyğunluq meyyarı... adlanır",
            "options": [
                "optimallıq",
                "kommunikativlik",
                "təşəbbüskarlıq",
                "operativlik",
                "hüquqi cəhətdən müdafiəsi"
            ],
            "correct_answer": "operativlik"
        },
        {
            "index": 238,
            "question": "Ən yaxşı variantın seçilməsi meyyarı. ..adlanır",
            "options": [
                "hüquqi cəhətdən müdafiəsi",
                "kommunikativlik",
                "təşəbbüskarlıq",
                "operativlik",
                "optimallıq"
            ],
            "correct_answer": "optimallıq"
        },
        {
            "index": 239,
            "question": "Standart əməliyyatlar, ixtisaslaşma, iş metodları, planlaşdırma, əmək haqqı vasitəsilə stimullaşdırma, standart vaxt, standart məlumatlar, qulluqçular üçün bayramların təşkili, bayram hədiyyələri, qulluqçuların sığorta cəmiyyətləri, balans və hesabatın təftişi kim tərəfindən qəbul edilmişdir?",
            "options": [
                "E.ə 325 il əvvəl Böyük Aleksandr tərəfindən",
                "1810-cu ildə Robert Ouen tərəfindən",
                "1800-cü ildə Ceyms Uatt tərəfindən",
                "1340-cı ildə L.Paçoli tərəfindən",
                "E.ə 5000 il əvvəl Şumerlər tərəfindən"
            ],
            "correct_answer": "1800-cü ildə Ceyms Uatt tərəfindən"
        },
        {
            "index": 240,
            "question": "Şəxsi təcrübədən istifadə, işçilərin hazırlanması ilə bağlı məsuliyyət, işçilərə hər cür şəraiti olan evlərin tikilməsi kim tərəfindən qəbul edilmişdir?",
            "options": [
                "E.ə 5000 il əvvəl Şumerlər tərəfindən",
                "E.ə 325 il əvvəl Böyük Aleksandr tərəfindən",
                "1340-cı ildə L.Paçoli tərəfindən",
                "1776-ci ildə Adam Smit tərəfindən",
                "1810-cu ildə Robert Ouen tərəfindən"
            ],
            "correct_answer": "1810-cu ildə Robert Ouen tərəfindən"
        },
        {
            "index": 241,
            "question": "Rоlа ... stаtus, yа rоlun icrаçısının peşə хüsusiyyətləri, yа dа кi, rоlun təşкilаtdакı müəyyən qeyri-fоrmаl əhəmiyyəti və təsiri ilə verilir",
            "options": [
                "fоrmаl stаtusu",
                "Rоlun аydınlığı",
                "qeyri-fоrmаl",
                "Rоlа məzmun verən hüquq və öhdəliкlərİ",
                "qəbul edilməsi"
            ],
            "correct_answer": "qeyri-fоrmаl"
        },
        {
            "index": 242,
            "question": "Bundan başqa hər bir rоl üçün müəyyən stаtusun оlmаsı хаrакteriкdir",
            "options": [
                "Rоlun fоrmаl stаtusu",
                "Rоlun аydınlığı",
                "qəbul edilməsi",
                "Rolun qeyri-fоrmаl stаtusu",
                "Rоlа məzmun verən hüquq və öhdəliкlərdən"
            ],
            "correct_answer": "Rоlа məzmun verən hüquq və öhdəliкlərdən"
        },
        {
            "index": 243,
            "question": "Rоlun ... о deməкdir кi, insаn оnu şüurlu şəкildə yerinə yetirməyə hаzırdır",
            "options": [
                "Rоlа məzmun verən hüquq və öhdəliкlərİ",
                "qəbul edilməsi",
                "Rolun qeyri-fоrmаl stаtusu",
                "Rоlun аydınlığı",
                "Rоlun fоrmаl stаtusu"
            ],
            "correct_answer": "qəbul edilməsi"
        },
        {
            "index": 244,
            "question": "Təşкilаtdакı insаnlаrа, оnun icrаçılаrınа yаlnız rоlun məzmunun məlum və аydın оlduğunu, deyil, həm də fəаliyyətinin təşкilаtın məqsədi və vəzifələri ilə əlаqəsini, коlleкtivin yerinə yetirdiyi işlər məcmusundа оnun yerini nəzərdə tutur",
            "options": [
                "Rоlun fоrmаl stаtusu",
                "Rolun qeyri-fоrmаl stаtusu",
                "Rоlun qəbul edilməsi",
                "Rоlа məzmun verən hüquq və öhdəliкlərİ",
                "Rоlun аydınlığı"
            ],
            "correct_answer": "Rоlun аydınlığı"
        },
        {
            "index": 245,
            "question": "\"O, administratorun müəyyən etdiyi çərçivədə siyasəti yerinə yetirir:”",
            "options": [
                "marketinq",
                "təşkiletmə",
                "təhliletmə",
                "menecment",
                "administrasiya"
            ],
            "correct_answer": "menecment"
        },
        {
            "index": 246,
            "question": "Təşkiletmə nədir",
            "options": [
                "Zəruri keyfıyyətləri olan insanlar qrupunun fərdi əmək formasında yerinə yetirdikləri prosesdir",
                "Təşkilatın idarə edilməsi prosesidir",
                "İnsanlara qarşı yönəldilmiş təsir vasitəsidir",
                "Zəruri keyfiyyətləri olan insanlar qrupunun kombinələşdirilmiş əmək formasında yerinə yetirdikləri prosesdir",
                "İnsanların fəaliyyətinin koordinasiyasıdır"
            ],
            "correct_answer": "Zəruri keyfiyyətləri olan insanlar qrupunun kombinələşdirilmiş əmək formasında yerinə yetirdikləri prosesdir"
        },
        {
            "index": 247,
            "question": "Aşağıdakı əsərlərin hansında menecmentin tarixi inkişaf mərhələləri öz əksini tapmışdır",
            "options": [
                "Kiçik Kold St. Corc- «İdarəçilik fikrinin tarixi»",
                "F.Teylor - «Elmi menecmentin prinsipləri»",
                "O. Şeldon - «İdarəetmə fəlsəfəsi»",
                "A.Fayol - «Ümumi sənaye idarəetməsi»",
                "Q.Emerson- ”Əmək məhsuldarlığının 12 prinsipi”"
            ],
            "correct_answer": "Kiçik Kold St. Corc- «İdarəçilik fikrinin tarixi»"
        },
        {
            "index": 248,
            "question": "Bu iş vахtı ərzində insаnlаrın tоqquşduğu (qаrşılаşdığı) təşкilаt hissələridir",
            "options": [
                "Təşкilаti mövqe",
                "Təşкilаti planlar",
                "Təşкilаti struktur",
                "Təşкilаti məqsəd",
                "Təşкilаti mühit"
            ],
            "correct_answer": "Təşкilаti mühit"
        },
        {
            "index": 249,
            "question": "Idаrəetmə prоsesində menecerlər аşаğıdакılаrа görə məsuliyyət dаşıyırlаr. Doğru olmayan variantı qeyd edin",
            "options": [
                "məqsədli qruplаr və fəhlə briqаdаlаrı yаrаdаrаq оnlаrın fəаliyyətinə nəzаrət",
                "münаqişə vəziyyətinini коlleкtivdə yаrаnmаmаsının həll edilməsinə görə",
                "işçilərin işini qiymətləndirməyə",
                "işin sоn nəticəsinə görə zəruri müкаfаtlаndırmаyа",
                "təşkilatın yerinə, istismar müddətinə, rəqiblərin fəaliyyətinə görə"
            ],
            "correct_answer": "təşkilatın yerinə, istismar müddətinə, rəqiblərin fəaliyyətinə görə"
        },
        {
            "index": 250,
            "question": "O, hərbi idarəetmə nəzəriyyəsi və təcrübəsini inkişaf etdirmişdir",
            "options": [
                "Sokrat",
                "Platon",
                "Makedoniyalı İsgəndər",
                "Aristоtel",
                "Nyuton"
            ],
            "correct_answer": "Makedoniyalı İsgəndər"
        },
        {
            "index": 251,
            "question": "O, ev təsərrüfatının öyrənilməsinin (müasir iqtisadi nəzəriyyə timsalında) əsaslarını qоymuşdur кi, оnun fiкrincə bu «ağalıq elmi» çərçivəsində işlənib hazırlanaraq quldarlara qullarla rəftar etmə və оnları idarə etməк sənətini öyrədirdi",
            "options": [
                "Platon",
                "Makedoniyalı İsgəndər",
                "Nyuton",
                "Aristоtel",
                "Sokrat"
            ],
            "correct_answer": "Aristоtel"
        },
        {
            "index": 252,
            "question": "O, dövlət idarəçiliyi formalarının təsnifatını, onların formalarını verməyə cəht etmiş, idarəetməyə insanların ümumi qidalanması elmi кimi baхmaqla yanaşı sübut edirdi кi, idarəetmə üzrə fəaliyyət cəmiyyətin həyat təminatı sisteminin əsas elementidir",
            "options": [
                "Aristоtel",
                "Platon",
                "Nyuton",
                "Sokrat",
                "Makedoniyalı İsgəndər"
            ],
            "correct_answer": "Platon"
        },
        {
            "index": 253,
            "question": "... O, hələ bizim eradan əvvəl idarəetməni xüsusi fəaliyyət növü adlandırmış, idarəetmənin universallıq prinsipini irəli sürmüşdür",
            "options": [
                "Aristоtel",
                "Platon",
                "Nyuton",
                "Makedoniyalı İsgəndər",
                "Sokrat"
            ],
            "correct_answer": "Sokrat"
        },
        {
            "index": 254,
            "question": "Hоmerin dövründə Yunаnlаr ideаl rəhbər üçün zəruri оlаn аşаğıdакı dörd кeyfiyyəti göstərirdilər. Bunlara aid olmayan xüsusiyyəti qeyd edin",
            "options": [
                "Nestоrun müdriкliyi",
                "Ахillesin enerjiliyi",
                "Оdisseyin bicliyi",
                "Zevsin gücü",
                "Аkаmemоnun ədаlətliyi"
            ],
            "correct_answer": "Zevsin gücü"
        },
        {
            "index": 255,
            "question": "Hansı filosof belə hesаb edirdi кi, rəhbər hər şeydən əvvəl öz silаhdаşlаrının хаrакter və hisslərinə incəliкlə və dərindən nüfuz etməyi bаcаrmаlıdır",
            "options": [
                "Hоmer",
                "Sokrat",
                "Platon",
                "Коnfutsi",
                "Aristоtel"
            ],
            "correct_answer": "Коnfutsi"
        },
        {
            "index": 256,
            "question": "O.Şeldonun \"İdarəetmə fəlsəfəsi\" kitabında idarəçilik triadasının hansı tərkib hissələri mövcuddur",
            "options": [
                "planlaşdırama və təşkiletmə",
                "menecment, təşkiletmə",
                "administrasiya, menecment,",
                "administrasiya, menecment, təşkiletmə",
                "təşkiletmə, nəzarət"
            ],
            "correct_answer": "administrasiya, menecment, təşkiletmə"
        },
        {
            "index": 257,
            "question": "İdarəetmə prosesinin mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "bütün variantlar",
                "idarəetmə həlqələri və pillələrinin miqdarıdır",
                "idarəetmə sisteminin özüdür",
                "idarəetmə sisteminin və onu əmələ gətirən ünsürlərin fəaliyyət göstərməsi prosesidir",
                "idarəetmənin metodları, formaları və qanunlarının məcmusudur"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə sisteminin və onu əmələ gətirən ünsürlərin fəaliyyət göstərməsi prosesidir"
        },
        {
            "index": 258,
            "question": "İdarəetmə sistemi hansı komponentlərdən ibarətdir",
            "options": [
                "idarəetmə strukturu, funksiyaları və prinsipləri",
                "idarəetmə strukturu, idarəetmə prosesi",
                "idarəetmə mexanizmi, idarəetmə strukturu, idarəetmə prosesi",
                "idarəetmə mexanizmi, idarəetmənin təşkili və formalaşdırılması",
                "idarəetmə mexanizmi, alətləri və vasitələri"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə mexanizmi, idarəetmə strukturu, idarəetmə prosesi"
        },
        {
            "index": 259,
            "question": "İdarəetmə münasibətləri hansı tiplərə ayrılır",
            "options": [
                "idarəedən sistem ilə idarəolunan sistem arasında münasibət",
                "idarəedən sistemdə formal münasibət",
                "idarəolunan sistemdə şəxslərarası münasibət",
                "idarəedən sistemin daxilində şöbələr arasında baş verən münasibət",
                "idarəedən sistem ilə idarəolunan sistem arasında münasibət və idarəedən sistemin daxilində baş verən münasibət"
            ],
            "correct_answer": "idarəedən sistem ilə idarəolunan sistem arasında münasibət və idarəedən sistemin daxilində baş verən münasibət"
        },
        {
            "index": 260,
            "question": "“Müşahidələr, ölçmələr, məntiq və təhlil aparmaqla bir çox əl əməyi əməliyyatlarını təkmilləşdirmək, onların daha səmərəli icrasına nail olmaq olar” ... fikri hansı məktəbin yaradıcılarına aiddir",
            "options": [
                "inzibati idarəetmə məktəbi",
                "empirik məktəb",
                "sosial sistemlər məktərbi",
                "elmi idarəetmə məktəbi",
                "insan münasibətləri məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "elmi idarəetmə məktəbi"
        },
        {
            "index": 261,
            "question": "Bəşər cəmiyyəti özünün varlığı ərzində insanlara təsir göstərmək üçün idərəetmə üzrə hansı vasitələrdən istifadə etmişdir",
            "options": [
                "avtokrat idarəetmə üsulundan",
                "cəmiyyət və bazar",
                "tarixi mədəniyyətindən, milli dəyərlərdən",
                "asılılıq iyerarxiyası; mədəniyyət və bazar",
                "sistemli və rosesli yanaşmadan"
            ],
            "correct_answer": "asılılıq iyerarxiyası; mədəniyyət və bazar"
        },
        {
            "index": 262,
            "question": "İdarəetmə prosesi nədən ibarətdir",
            "options": [
                "təşkilatın məqsədini müəyyənləşdirib, bu məqsədə çatmaq üçün marketinq və təhlil funksiyasından",
                "təşkilatın məqsədini müəyyənləşdirib, bu məqsədə çatmaq üçün planlaşdırma və təşkiletmə funksiyalarından",
                "təşkilatın məqsədini müəyyənləşdirib, bu məqsədə çatmaq üçün motivləşdirmə və nəzarət funksiyalarından",
                "təşkilatın məqsədini müəyyənləşdirib, bu məqsədə çatmaq üçün planlaşdırma, təşkiletmə, motivləşdirmə və nəzarət funksiyalarından",
                "təşkilatın məqsədini müəyyənləşdirib, bu məqsədə çatmaq üçün icraedici və fasiləsiz prosesdir"
            ],
            "correct_answer": "təşkilatın məqsədini müəyyənləşdirib, bu məqsədə çatmaq üçün planlaşdırma, təşkiletmə, motivləşdirmə və nəzarət funksiyalarından"
        },
        {
            "index": 263,
            "question": "İstehsalla məşğul olan hər bir təşkilatın yaranması və yaşaması üçün zəruri olan amillər",
            "options": [
                "rəqiblər, bazar, banklar, alıcılar",
                "işçilər, xarici təşkilatlar",
                "məqsəd, personal, vəzifələr, struktur və texnologiya",
                "bazar, banklar, alıcılar",
                "məqsəd və vəzifələr"
            ],
            "correct_answer": "məqsəd, personal, vəzifələr, struktur və texnologiya"
        },
        {
            "index": 264,
            "question": "İdarəetmənin mahiyyəti nədir",
            "options": [
                "müxtəlif təbiətli elementlərin məcmusudur",
                "rəhbərin qəbul etdiyi qərardır.",
                "fəaliyyəti şüurlu surətdə əlaqələndirilən insan qrupudur.",
                "idarəetmə subyekti tərəfindən idarəetmə obyektinə yönəldilən məqsədyönlü təsirdir",
                "tabeçilikdə olanlara qarşı yönəldilən təsir üsulu və metodudur"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə subyekti tərəfindən idarəetmə obyektinə yönəldilən məqsədyönlü təsirdir"
        },
        {
            "index": 265,
            "question": "Sistem nəyə deyilir",
            "options": [
                "tamın tək hissəsinə",
                "fasiləsiz təbiət proseslərinə",
                "kimyəvi birləşmələrə",
                "bazar şəraitinə xüsusi yanaşmaya",
                "müəyyən bütövü (tamı) əmələ gətirən ayrı-ayrı hissələrin (elementlərin, əşyaların, hadisələrin, baxışların) qanunauyğun birləşməsi, birliyidir"
            ],
            "correct_answer": "müəyyən bütövü (tamı) əmələ gətirən ayrı-ayrı hissələrin (elementlərin, əşyaların, hadisələrin, baxışların) qanunauyğun birləşməsi, birliyidir"
        },
        {
            "index": 266,
            "question": "Hər bir menecerin əsas vəzifələri hansılardır",
            "options": [
                "hazırlıq kursları keçirmək",
                "bazarı öyrənmək, tələb və təklifi təhlil etmək",
                "qiymətləri təyin etmək, məzuniyyətləri təşkil etmək",
                "İşçiləri idarə etmək; istehsalı idarə etmək; informasiyanı idarə etmək",
                "yeni elm yaratmaq, kəşflər etmək"
            ],
            "correct_answer": "İşçiləri idarə etmək; istehsalı idarə etmək; informasiyanı idarə etmək"
        },
        {
            "index": 267,
            "question": "Sokrat yazırdı: ... -bu lazım olan adamı tapmaq, onu lazım olan yerdə oturtmaq, ona tapşırıq vermək və tapşırığın yerinə yetirilməsinə nail olmaq bacarığıdır",
            "options": [
                "biznesmenlər",
                "idarəedicilər",
                "rəhbərlər",
                "menecerlər",
                "idarəetmə"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə"
        },
        {
            "index": 268,
            "question": "... İdarəetmə proseslərinin tədrisi zamanı istəfadə edilən tədqiqat metodlarının, prosedurların, texnikaların cəmi ... adlanır",
            "options": [
                "İdarəetmə nəzəriyyəsinin məqsədi",
                "İdarəetmə nəzəriyyəsinin qanunları",
                "İdarəetmə nəzəriyyəsinin metodologiyası",
                "İdarəetmə nəzəriyyəsinin qanunauyğunluqları",
                "İdarəetmə nəzəriyyəsinin tətbiqi"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmə nəzəriyyəsinin metodologiyası"
        },
        {
            "index": 269,
            "question": "1886-cı ildə mühəndis mexaniklərin Amerika mühəndis cəmiyyətinə daxil olduqdan sonra Teylorun idarəetmə ilə bağlı fikirlərinə hansı məşhur şəxsiyyətin çıxışı güclü təsir göstərmişdir",
            "options": [
                "Q.Xopf",
                "L.Gilbert",
                "Anri-Fayol",
                "H.Qant",
                "Q.Taun"
            ],
            "correct_answer": "Q.Taun"
        },
        {
            "index": 270,
            "question": "Təşkilatın ümumi xarakteristikasını və qanunauyğunluqlarını müəyyənləşdirməyə çalışan idarəetmə məktəbi hansıdır",
            "options": [
                "Psixologiya və insan münasibətləri məktəbi",
                "Elmi idarəetmə məktəbi",
                "Klassik və ya inzibati məktəb",
                "İdarəetmə elmi məktəbi",
                "Sosial məktəb"
            ],
            "correct_answer": "Klassik və ya inzibati məktəb"
        },
        {
            "index": 271,
            "question": "İdarəetmənin mərkəzləşdirilməsi nədir",
            "options": [
                "İdarəetmədə mərkəzləşmə ilə qeyri- mərkəzləşmə arasında optimal əlaqənin yaradılması",
                "İdarəetmə funksiyalarının bir mərkəzdə, bir əldə cəmlənməsi",
                "İdarəetmə həlqələri arasında üfüqi əlaqələrin yaradılması",
                "İdarəetmə mərkəzinin yaradılması",
                "Funksiya və məsuliyyətin idarəetmənin yuxarı səviyyəsindən aşağı səviyyəsinə ötürülməsi"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmə funksiyalarının bir mərkəzdə, bir əldə cəmlənməsi"
        },
        {
            "index": 272,
            "question": "Təşkilatın xarakteristikalarıni qeyd edin",
            "options": [
                "xarici mühitin olması, təşkilatı mədəniyyətin düzgün formalaşması",
                "resurslar, xarici mühitdən asılılıq, üfüqi və şaquli əmək bölgüsü",
                "daxili mühitin olması, təşkilatı mədəniyyətin düzgün formalaşması",
                "formal və qeyri – formal qrupların olması",
                "prinsip və funksiyaların olması, insan resurslarının düzgün idarə olması"
            ],
            "correct_answer": "resurslar, xarici mühitdən asılılıq, üfüqi və şaquli əmək bölgüsü"
        },
        {
            "index": 273,
            "question": "İdarəetmədə şaquli əmək bölgüsünün mahiyyətini düzgün ifadə edən variantı göstərin.",
            "options": [
                "mütəxəssislər arasında iş bölgüsüdür",
                "funksional şöbələr arasında iş bölgüsüdür",
                "bərabərhüquqlu şöbələr arasında iş bölgüsüdür",
                "idarəetmə iyerarxiyasının müxtəlif səviyyələri arasında iş bölgüsdür",
                "funksional rəhbərlər arasında iş bölgüsüdür"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə iyerarxiyasının müxtəlif səviyyələri arasında iş bölgüsdür"
        },
        {
            "index": 274,
            "question": "\"Elmi idarəetmə” məktəbi ilə bağlı səhv fikri göstərin",
            "options": [
                "Bu məktəbin banisi Frederik Teylor olmuşdur",
                "Bu məktəbin əsas nailiyyətlərindən biri ondan ibarət olmuşdur ki,sistematik stimullaşdırma vasitəsilə işçinin əmək məhsuldarlığını və istehsalın həcmini artırmaq olar",
                "Bu məktəbin nümayəndələri menecmenti-“digər insanların köməyi ilə yerinə yetirilməsi təmin edilən işdir” kimi qəbul etmişlər",
                "Bu məktəbin motivasiya prinsipi-“Çox zəhmət-çox qazanc, az zəhmət-az qazanc”prinsipi olmuşdur",
                "Bu məktəbin nümayəndələri diqqəti işçinin özünə deyil, onun yerinə yetirdiyi işə, istifadə etdiyi avadanlığa verirdi"
            ],
            "correct_answer": "Bu məktəbin nümayəndələri menecmenti-“digər insanların köməyi ilə yerinə yetirilməsi təmin edilən işdir” kimi qəbul etmişlər"
        },
        {
            "index": 275,
            "question": "Konkret məqamlarda konkret qaydaların tətbiq edilməsi hansı yanaşmaya aiddir",
            "options": [
                "Proses yanaşma",
                "Situasiyalı yanaşma",
                "Kompleks yanaşma",
                "funksional ynaşma",
                "Sistemli yanaşma"
            ],
            "correct_answer": "Situasiyalı yanaşma"
        },
        {
            "index": 276,
            "question": "Hər hansı prosesə aid olan bütün mərhələlərin ardıcıl formada araşdirilmasını, öyrənilməsini və təhlil edilməsini tələb edən yanaşma hansıdır",
            "options": [
                "funksional ynaşma",
                "Sistemli yanaşma",
                "Situasiyalı yanaşma",
                "Proses yanaşma",
                "Kompleks yanaşma"
            ],
            "correct_answer": "Proses yanaşma"
        },
        {
            "index": 277,
            "question": "Proses nəyə deyilir",
            "options": [
                "qaydaların məcmusudur",
                "hadisənin istiqamətidir",
                "başlanğıcı və sonu olan, arasıkəsilməz ardıcıllığa malik fəaliyyət, hadisə və əməliyyatların məcmusudur",
                "tənzimləyici sistem",
                "istehsalatla olan əlaqədir"
            ],
            "correct_answer": "başlanğıcı və sonu olan, arasıkəsilməz ardıcıllığa malik fəaliyyət, hadisə və əməliyyatların məcmusudur"
        },
        {
            "index": 278,
            "question": "“Liderlik nəzəriyyəsinin” müəllifi kimdir",
            "options": [
                "A. Fayol",
                "F. U. Teylor",
                "H. Qant",
                "F. Gilbert",
                "L. Gilbert"
            ],
            "correct_answer": "H. Qant"
        },
        {
            "index": 279,
            "question": "H.Qant hansı sahə üzrə yeni metodika hazirlamışdı",
            "options": [
                "kadr vərəqələrinin hazırlanması metodikası",
                "mükafat ödəmə metodikası",
                "normativlərin təyin edilməsi",
                "iş qrafikinin tərtib edilməsi metodikası",
                "növbətçi qrafikinin hazırlanması metodikası"
            ],
            "correct_answer": "mükafat ödəmə metodikası"
        },
        {
            "index": 280,
            "question": "Elmi menecmentin prinsiplərinin praktiki tətbiq olunması nəyə gətirib çıxartdı",
            "options": [
                "Əmək məhsuldarlığının aşağı düşməsinə və işçinin tələbatlarının ödənilməməsinə",
                "Əmək məhsuldarlığının artımına və işçinin artan tələbatlarının yüksək səviyyədə ödənilməsinə",
                "Əmək məhsuldarlığının artımına, lakin işçinin artan tələbatlarına və əməyin sosial kontekstinə kifayət qədər diqqətin yetirilməməsinə",
                "İşçilərin psixoloji durumunun yaxşılaşmasına",
                "Heç bir dəyişikliyə"
            ],
            "correct_answer": "Əmək məhsuldarlığının artımına, lakin işçinin artan tələbatlarına və əməyin sosial kontekstinə kifayət qədər diqqətin yetirilməməsinə"
        },
        {
            "index": 281,
            "question": "Aşağıdakı variantların hansında F. Teylor tərəfindən yazılmış əsərlərin adı tam düzgün göstərilmişdir",
            "options": [
                "Elmi menecmentin prinsipləri, İdarəetmənin psixologiyası, Sex menecmenti",
                "İşəmuzd sistemi, İdarəetmənin fəlsəfəsi, Əməyin təşkili",
                "Sex menecmenti, Hərəkətlərin öyrənilməsi, Sənaye rəhbərliyi",
                "İdarəetmənin fəlsəfəsi,İdarəetmənin psixologiyası,",
                "Elmi menecmentin prinsipləri, Sex menecmenti, İşəmuzd sistemi"
            ],
            "correct_answer": "Elmi menecmentin prinsipləri, Sex menecmenti, İşəmuzd sistemi"
        },
        {
            "index": 282,
            "question": "Sistemli yanaşmanın məzmunu nədən ibarətdir",
            "options": [
                "Məqsədqoyuluşu, motivasiya, kommunikasiya",
                "Məqsədqoyuluşu, koordinasiya, hərtərəfli qiymətləndirmə",
                "Məqsədqoyuluşu, motivasiya, koordinasiya",
                "Məqsədqoyuluşu, minimal xərclərlə məqsədə çatma, hərtərəfli qiymətləndirmə",
                "Məqsədqoyuluşu, motivasiya, nəzarət"
            ],
            "correct_answer": "Məqsədqoyuluşu, minimal xərclərlə məqsədə çatma, hərtərəfli qiymətləndirmə"
        },
        {
            "index": 283,
            "question": "Sistemli yanaşmaya görə təşkilatın əsas və birinci əlaməti hansıdır",
            "options": [
                "Keyfiyyətə nəzarət mexanizminin mövcudluğu",
                "Mənfəətin yüksək olması",
                "Yeni texnologiyaların tətbiqi",
                "Konkret məqsədin mövcudluğu",
                "İdarəetmənin mərkəzləşməsi"
            ],
            "correct_answer": "Konkret məqsədin mövcudluğu"
        },
        {
            "index": 284,
            "question": "Elmi menecment məktəbi neçənci ildə yaranmışdır",
            "options": [
                "(1885-1920)",
                "(1930-1950)",
                "(1920-1950)",
                "1965 - 1970",
                "1950-hazırkı dövr)"
            ],
            "correct_answer": "(1885-1920)"
        },
        {
            "index": 285,
            "question": "Sənaye - maşın və texniki proseslərin məcmusu deyil, bu, insanların məcmusudur fikri kimə məxsusdur",
            "options": [
                "H.Emmerson",
                "Q.Taun",
                "Q.Xopf",
                "M.Veber",
                "O.Şeldon"
            ],
            "correct_answer": "O.Şeldon"
        },
        {
            "index": 286,
            "question": "F.Teylor əməyin hansı formalarını fərqləndirirdi",
            "options": [
                "fərdi və kollektiv əmək",
                "nəzarətçi və inzibati əmək",
                "məhsuldar və qeyri-məhsuldar əmək",
                "fərdi və qrup şəklində əmək",
                "icraçı və idarəedici əmək"
            ],
            "correct_answer": "icraçı və idarəedici əmək"
        },
        {
            "index": 287,
            "question": "Teylorun müəyyən etdiyi ümumi prinsiplərə aid olmayanı seçin",
            "options": [
                "menecmentin rolu",
                "əməyin bölgüsü",
                "əməyin ölçülməsi",
                "motivasiya",
                "ədalitlilik"
            ],
            "correct_answer": "ədalitlilik"
        },
        {
            "index": 288,
            "question": "Teylorun konsepsiyasına əsasən menecmentin iki əsas vəzifəsi hansılardır",
            "options": [
                "İqtisadiyyatın güclənməsi, müəssisənin genişlənməsi",
                "Sahibkarlığın daha güclü inkişafının təmini, həmkarlar komitəsinin yaradılması",
                "Sahibkarlığın daha güclü inkişafının təmini, hər işçinin maddi rifahının artırılması",
                "Hər bir işçinin maddi rifahının artırılması, yoxsulluğun azaldılması",
                "İqtisadiyyatın güclənməsi, sahibkarlığın daha güclü inkişafının təmini"
            ],
            "correct_answer": "Sahibkarlığın daha güclü inkişafının təmini, hər işçinin maddi rifahının artırılması"
        },
        {
            "index": 289,
            "question": "Menecmentin təkamül prosesinin altıncı mərhələsi hansı məktəb olmuşdur",
            "options": [
                "emprik məktəb",
                "Klassik məktəb (elmi məktəb)",
                "inzibati məktəb",
                "Sosial sistemlər məktəbi",
                "İnsani münasibətlər məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "emprik məktəb"
        },
        {
            "index": 290,
            "question": "Aşağıdakı müəlliflərdən hansılar əmək hərəkətlərinin təkmilləşdirilməsi sahəsində tədqiqatlar aparmış, xronometraj metodikasını təkmilləşdirmiş, həmçinin iş yerlərininin elmi təşkili prinsiplərini işləyib hazırlamışdır",
            "options": [
                "C. Bernard, E.Mayo",
                "O.Şeldon, Follet",
                "Q.Taun, M.P.Follet",
                "H.Emerson A.Fayol",
                "Frenk və Lilian Çilbertlər"
            ],
            "correct_answer": "Frenk və Lilian Çilbertlər"
        },
        {
            "index": 291,
            "question": "Elmi menecment məktəbinin metodologiyasının ilkin mərhələsinə hansı aiddir",
            "options": [
                "Qərar qəbulu sisteminin öyrənilməsi",
                "vəzifələrin bölüşdürülməsi",
                "İdarəetmədə qərargah prinsipinin təhlili",
                "Biznesin məqsədinin müəyyənləşdirilməsi",
                "Əməyin məzmununun təhlili"
            ],
            "correct_answer": "Əməyin məzmununun təhlili"
        },
        {
            "index": 292,
            "question": "Teylorun “Elmi idarəetmənin prinsipləri” kitabı neçənci ildə işıq üzü görmüşdü",
            "options": [
                "1912",
                "1915",
                "1914",
                "1911",
                "1913"
            ],
            "correct_answer": "1911"
        },
        {
            "index": 293,
            "question": "Menecmentin təkamül prosesinin dördüncü mərhələsi hansı məktəb olmuşdur",
            "options": [
                "inzibati idarəetmə məktəbi",
                "empirik məktəb",
                "elmi idarəetmə məktəbi",
                "sosial sistemlər məktəbi",
                "insan münasibətləri məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "sosial sistemlər məktəbi"
        },
        {
            "index": 294,
            "question": "Menecmentin təkamül prosesinin üçüncü mərhələsi hansı məktəb olmuşdur",
            "options": [
                "inzibati idarəetmə məktəbi",
                "insan münasibətləri məktəbi",
                "elmi idarəetmə məktəbi",
                "sosial sistemlər məktəbi",
                "empirik məktəb"
            ],
            "correct_answer": "insan münasibətləri məktəbi"
        },
        {
            "index": 295,
            "question": "Menecmentin təkamül prosesinin ikinci mərhələsi hansı məktəb olmuşdur",
            "options": [
                "elmi idarəetmə məktəbi",
                "sosial sistemlər məktəbi",
                "insan münasibətləri məktəbi",
                "empirik məktəb",
                "inzibati idarəetmə məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "inzibati idarəetmə məktəbi"
        },
        {
            "index": 296,
            "question": "Menecmentin təkamül prosesinin ilk mərhələsi hansı məktəb olmuşdur",
            "options": [
                "insan münasibətləri məktəbi",
                "empirik məktəb",
                "elmi idarəetmə məktəbi",
                "inzibati idarəetmə məktəbi",
                "sosial sistemlər məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "elmi idarəetmə məktəbi"
        },
        {
            "index": 297,
            "question": "A.Fayol tərəfindən müəyyən edilmiş menecment funksiyalarına bunlardan hansı aid deyil?",
            "options": [
                "motivləşdirmə",
                "təşkiletmə",
                "planlaşdırma",
                "qərar qəbul etmək",
                "nəzarət"
            ],
            "correct_answer": "qərar qəbul etmək"
        },
        {
            "index": 298,
            "question": "Təşkilatın ümumi xarakteristikasını və qanunauyğunluqlarını müəyyənləşdirməyə çalışan idarəetmə məktəbi hansıdır",
            "options": [
                "İdarəetmə elmi məktəbi",
                "Elmi idarəetmə məktəbi",
                "Psixologiya və insan münasibətləri məktəbi",
                "Sosial məktəb",
                "Klassik və ya inzibati məktəb"
            ],
            "correct_answer": "Klassik və ya inzibati məktəb"
        },
        {
            "index": 299,
            "question": "Anri-Fayolun idarəetmə nəzəriyyəsinə olan əsas töhfəsi ondan ibarət olmuşdur ki, o, idarəetməni bir universal prinsip kimi nəzərdən keçirmiş, hansı ki, bir-biri ilə qarşılıqlı əlaqədə olan ... məcmusudur. Cumləni tamamlayın.",
            "options": [
                "Rəhbərlik üslublarının",
                "İdarəetmə metodlarının",
                "İdarəetmə prinsiplərinin",
                "İdarəetmə funksiyalarının",
                "İdarəetmə vasitələrinin"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmə funksiyalarının"
        },
        {
            "index": 300,
            "question": "Təşkilatın müvəffəqiyyət qazanmasını təmin edən tərkib hissələrini qeyd edin",
            "options": [
                "alıcıların tələbatlarını ödəmək bacarığı",
                "alıcıların zövqləriuə uyğyunlaşmaq",
                "rəqiblərin strategiyasını bilmək",
                "mövcud olmaq (yaşamaq) qabiliyyəti; nəticəlik və effektivlik; qəbul edilən qərarların praktiki olaraq reallaşdırılması",
                "xalqin mənəvi-əxlaqi dəyərlərinə diqqət yetirmək"
            ],
            "correct_answer": "mövcud olmaq (yaşamaq) qabiliyyəti; nəticəlik və effektivlik; qəbul edilən qərarların praktiki olaraq reallaşdırılması"
        },
        {
            "index": 301,
            "question": "Bürokratik idarəetmə modelinin əsas meyarları hansılardır",
            "options": [
                "Liberal yanaşma, yenilikçi fəaliyyət",
                "Demokratik yanaşma, inzibati iş metodları",
                "İdarəetmədə kollegialıq",
                "Şaquli ierarxiya, inzibati metodlar",
                "İdarəetmədə iştirak, şaquli ierarxiya"
            ],
            "correct_answer": "Şaquli ierarxiya, inzibati metodlar"
        },
        {
            "index": 302,
            "question": "Motivləşdirici tələbatların hansı tipi tələbatlar iyerarxiyasi nəzəriyyəsinə aid deyildir",
            "options": [
                "Fizioloji",
                "aid olma",
                "Özünüifadə",
                "Müvəffəqiyyət",
                "Təhlükəsizlik"
            ],
            "correct_answer": "Müvəffəqiyyət"
        },
        {
            "index": 303,
            "question": "Maks Veberə görə təşkilatlara hansı xüsusiyyətlər xasdır",
            "options": [
                "Qapalı və yumşaq model",
                "Açıq, yumşaq model",
                "Açıqlıq, sərt model",
                "Qapalı, sərt model",
                "Açıq və çevik model"
            ],
            "correct_answer": "Açıq və çevik model"
        },
        {
            "index": 304,
            "question": "A.Fayol tərəfindən müəyyən edilmiş menecment funksiyalarına hansılar aiddir",
            "options": [
                "planlaşdırma, təşkiletmə",
                "təşkiletmə, nəzarət",
                "motivasiya və həvəsləndirmə",
                "planlaşdırma, təşkiletmə, motivasiya, nəzarət",
                "təşkiletmə və koordinasiya"
            ],
            "correct_answer": "planlaşdırma, təşkiletmə, motivasiya, nəzarət"
        },
        {
            "index": 305,
            "question": "İdarəetmədə bürokratiya nəzəriyyəsinin tərəfdarı aşağıdakılardan hansıdır",
            "options": [
                "H.Qant",
                "Q.Taun",
                "H.Emmerson",
                "M.Veber",
                "Anri-Fayol"
            ],
            "correct_answer": "M.Veber"
        },
        {
            "index": 306,
            "question": "İşçilərin vahid plan əsasında işləməsini nəzərdə tutan A.Fayolun idarəetmə prinsipi hansıdır",
            "options": [
                "Nizam-intizam prinsipi",
                "Korporativ ruh",
                "Ədalətlilik prinsipi",
                "İstiqamətin vahidliyi prinsipi",
                "Mərkəzşləşmə prinsipi"
            ],
            "correct_answer": "İstiqamətin vahidliyi prinsipi"
        },
        {
            "index": 307,
            "question": "İşdə buraxılan nöqsanlara görə tətbiq edilən sanksiyalar A.Fayolun hansı prinsipində nəzərdə tutulmuşdur",
            "options": [
                "Mərkəzləşmə",
                "İstiqamətin vahidliyi",
                "Qayda-qanun",
                "Nizam- intizam",
                "Skalyar zəncir"
            ],
            "correct_answer": "Nizam- intizam"
        },
        {
            "index": 308,
            "question": "Kadr axıcılığının qarşısının alınmasına yönəlmiş A.Fayolun idarəetmə prinsipi hansıdır",
            "options": [
                "İstiqamətin vahidliyi prinsipi",
                "Təşəbbüskarlıq prinsipi",
                "Heyət üçün sabit iş yeri prinsipi",
                "Ədalətlilik prinsipi",
                "Qayda-qanun prinsipi"
            ],
            "correct_answer": "Heyət üçün sabit iş yeri prinsipi"
        },
        {
            "index": 309,
            "question": "Menecerlərin etik davranış səviyyəsinin yüksəldilməsinin əsas üslubları hansılardır",
            "options": [
                "Rəqabət kodeksi, sahibkarların razılaşmaları, ticarət sövdələşmələri",
                "Qanunlar, etika üzrə komitələr, etik davranışın öyrənilməsi",
                "Rəqabət kodeksi, etika üzrə komitələr, ticarət sövdəlşmələri",
                "Etik normativlər, etika üzrə komitələr, etik hesabatlar, etik davranışa öyrədilmə",
                "Qanunlar, istehlakçılarla münasibətlər, sosial yoxlamalar"
            ],
            "correct_answer": "Etik normativlər, etika üzrə komitələr, etik hesabatlar, etik davranışa öyrədilmə"
        },
        {
            "index": 310,
            "question": "İdarəetmə prinsipinin mahiyyəti nədir",
            "options": [
                "İdarəetmə subyekti tərəfindən idarəetmə obyektinə məqsədyönlü təsirdir",
                "Fəaliyyətləri şüurlu şəkildə əlaqələndirilən insan qrupudur",
                "Kollektivə təsir üsulu və metodlarının məsmusudur",
                "Təşkilatın fəaliyyətinin əsas qaydaları və qanunauyğunluqlarıdır",
                "Rəhbərin əsas fəaliyyət növləridir"
            ],
            "correct_answer": "Təşkilatın fəaliyyətinin əsas qaydaları və qanunauyğunluqlarıdır"
        },
        {
            "index": 311,
            "question": "A.Fayol tərəfindən müəyyən edilmiş menecment funksiyalarına hansı aid deyil",
            "options": [
                "nəzarət",
                "motivləşdirmə",
                "təşkiletmə",
                "planlaşdırma",
                "qərar qəbul etmək"
            ],
            "correct_answer": "qərar qəbul etmək"
        },
        {
            "index": 312,
            "question": "İdrəetmənin inzibati məktəbinin nümayəndələrinin əsas xidmətlərinə aşağıdakılardan hansı daxil deyildir",
            "options": [
                "idarəetmə prinsiplərini müəyyən etdilər",
                "idarəetmə funksiyalarını irəli sürdülər",
                "Bütövlükdə təşkilatın idarə edilməsinin sistemləşdirilmiş nəzəriyyəsini formalaşdırırdılar",
                "idarəetməni ümumi fəaliyyət növü kimi fərqləndirirdilər",
                "idarəetməni xüsusi fəaliyyət növü kimi fərqləndirirdilər."
            ],
            "correct_answer": "idarəetməni ümumi fəaliyyət növü kimi fərqləndirirdilər"
        },
        {
            "index": 313,
            "question": "İnzibati məktəbin əsas məqsədi nə olmuşdur",
            "options": [
                "İnsan və təşkilatın qarşılıqlı əlaqələrinin öyrənilməsi",
                "Mənfəətin artırılması",
                "Əmək məhsuldarlığının yüksəldilməsi",
                "İdarəetmənin universal prinsipinin formalaşdırılması",
                "İdarəetmənin sosial aspektlərinin öyrənilməsi"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmənin universal prinsipinin formalaşdırılması"
        },
        {
            "index": 314,
            "question": "A.Fayolun idarəetmə prinsiplərindən aşağıda qeyd edilənlərdən hansı duzgün deyil",
            "options": [
                "təkbaşına rəhbərlik",
                "səlahiyyət və məsuliyyət",
                "əmək bölgüsü",
                "gərargah",
                "intizam"
            ],
            "correct_answer": "gərargah"
        },
        {
            "index": 315,
            "question": "Formal olaraq təşkilatlar. ... əsasında yaranırlar",
            "options": [
                "sosial münasibətlər",
                "qohumluq münasibətləri",
                "formal münasibətlər",
                "işgüzar münasibətlər",
                "dostluq münasibətləri"
            ],
            "correct_answer": "işgüzar münasibətlər"
        },
        {
            "index": 316,
            "question": "“Prinsip” anlayışının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "müəyyən qədər eyni hadisələrin labüd təkrarıdır",
                "prinsiplərinin, funksiyaların məcmusudur",
                "azad seçimdir, lazım olduqda dəyişmək olar",
                "elə qanunauyğunluqdur ki, o, qanun həddinə çatmağa layiqdir, amma qanun deyildir və əgər lazım olarsa, onda müxtəlif dəyişikliklər etmək mümkündür",
                "məcburi olan zərurətdir və onu dəyişmək olmaz"
            ],
            "correct_answer": "elə qanunauyğunluqdur ki, o, qanun həddinə çatmağa layiqdir, amma qanun deyildir və əgər lazım olarsa, onda müxtəlif dəyişikliklər etmək mümkündür"
        },
        {
            "index": 317,
            "question": "“Qanunauyğunluq” anlayışının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "onda müxtəlif dəyişikliklər etmək mümkün olan topludur",
                "müəyyən qədər eyni hadisələrin labüd təkrarıdır",
                "azad seçimdir, lazım olduqda dəyişmək olar",
                "məcburi olan zərurətdir və onu dəyişmək olmaz",
                "prinsiplərinin, funksiyaların məcmusudur"
            ],
            "correct_answer": "müəyyən qədər eyni hadisələrin labüd təkrarıdır"
        },
        {
            "index": 318,
            "question": "“Qanun” anlayışının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "prinsiplərinin, funksiyaların məcmusudur",
                "azad seçimdir, lazım olduqda dəyişmək olar",
                "müəyyən qədər eyni hadisələrin labüd təkrarıdır",
                "məcburi olan zərurətdir və onu dəyişmək olmaz",
                "onda müxtəlif dəyişikliklər etmək mümkün olan topludur"
            ],
            "correct_answer": "məcburi olan zərurətdir və onu dəyişmək olmaz"
        },
        {
            "index": 319,
            "question": "İnzibatçılıq nəzəriyyəsinin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "A. Maslou",
                "F.Teylor",
                "L.Urviq",
                "A. Fayol",
                "M.P.Follet"
            ],
            "correct_answer": "A. Fayol"
        },
        {
            "index": 320,
            "question": "A.Fayol öz əsərində idarəetmənin ... universal prinsipini qeyd etmişdir",
            "options": [
                "5",
                "4",
                "14",
                "10",
                "12"
            ],
            "correct_answer": "14"
        },
        {
            "index": 321,
            "question": "İnzibati idarəetmə məktəbinin müəyyən etdiyi idarətetmə üslublarını qeyd edin",
            "options": [
                "formal və qeyri formal",
                "avtokrat, demokrat",
                "avtokrat, mühafizəkar",
                "avtokrat, liberal, demokrat",
                "sadə və mürəkkəb"
            ],
            "correct_answer": "avtokrat, liberal, demokrat"
        },
        {
            "index": 322,
            "question": "İnzibati idarəetmə məktəbinin müəyyən etdiyi sosial – psixoloji üsulun mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "burada məcburiyyət vardır, hər bir işçi müəyyən qanunlara, əmrlərə tabe olmalı və plana, norma və normativlərə əməl etməlidir.",
                "cəmiyyət üçün həyata keçirdiyi başlıca yenilik, əvvəllər tətbiq olunan idarəetmə təcrübəsi əsasında yeni elmi yanaşmalar və çalarlar gətirməkdir",
                "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etmək",
                "bu üsulda hər bir fərdin, qrupun, kollektivin sosial və psixoloji durumu nəzərə alınmaqla, onların tələbatlarının ödənilməsi cədləri başa düşülür",
                "İşçilərin maddi marağını ödəmək yolu ilə onların işə cəlb edilməsi, əsasən maddi maraq prinsipinə əsaslanır"
            ],
            "correct_answer": "bu üsulda hər bir fərdin, qrupun, kollektivin sosial və psixoloji durumu nəzərə alınmaqla, onların tələbatlarının ödənilməsi cədləri başa düşülür"
        },
        {
            "index": 323,
            "question": "İnzibati idarəetmə məktəbinin müəyyən etdiyi inzibati üsulun mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "bu üsulda hər bir fərdin, qrupun, kollektivin sosial və psixoloji durumu nəzərə alınmaqla, onların tələbatlarının ödənilməsi cədləri başa düşülür",
                "cəmiyyət üçün həyata keçirdiyi başlıca yenilik, əvvəllər tətbiq olunan idarəetmə təcrübəsi əsasında yeni elmi yanaşmalar və çalarlar gətirməkdir",
                "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etmək",
                "burada məcburiyyət vardır, hər bir işçi müəyyən qanunlara, əmrlərə tabe olmalı və plana, norma və normativlərə əməl etməlidir.",
                "İşçilərin maddi marağını ödəmək yolu ilə onların işə cəlb edilməsi, əsasən maddi maraq prinsipinə əsaslanır"
            ],
            "correct_answer": "burada məcburiyyət vardır, hər bir işçi müəyyən qanunlara, əmrlərə tabe olmalı və plana, norma və normativlərə əməl etməlidir."
        },
        {
            "index": 324,
            "question": "Marketinq funksiyasının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "mahiyyət etibarı ilə görüləcək işin ardıcıllığının necə, hansı vaxtda, hansı vasitə ilə yerinə yetirilməsini qabaqcadan müəyyənləşdirməkdir",
                "görülən və görüləcək işlərin hamısını planla müqayisəli şəkildə yoxlamaq, əldə edilmiş nəticəni standartla (layihə, norma, əmr, sərəncam və s.) tutuşdurmaq və qərar qəbul etmək üçün imkan yaratmaqdır",
                "bütün idarəetmə prossesinin icrası üçün stimul yaratmaqla, görüləcək işlərin real həyata keçirilməsini təmin etməkdir",
                "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etməklə bazarda tələbtəklif nisbətini tarazlaşdırmağı təmin etməkdir",
                "həm texnoloji, həm də idarəetmə üzrə bütün strukturların müəyyən edilməsi və icra mexanizminin (bölmələrin, şöbələrin, vəzifələrin və s.) müəyyən edilməsidir"
            ],
            "correct_answer": "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etməklə bazarda tələbtəklif nisbətini tarazlaşdırmağı təmin etməkdir"
        },
        {
            "index": 325,
            "question": "A. Maslounun “özünüifadə tələbatları” qrupuna aşağıdakılar aiddir",
            "options": [
                "fərdi yaradıcılıq, şəxsiyyətin hərtərəfli inkişafı, ali özünüdərketmə, yüksək estetik zövq",
                "qidaya, havaya, suya, paltara və s.olan tələbatlar",
                "işə, əməyə, hərəkətlərə, idmana olan tələbatlar",
                "fiziki təhlükəsizlik - sağlamlaq, yaşayış və iş yerində təhlükəsizlik",
                ""
            ],
            "correct_answer": "fərdi yaradıcılıq, şəxsiyyətin hərtərəfli inkişafı, ali özünüdərketmə, yüksək estetik zövq"
        },
        {
            "index": 326,
            "question": "Amerikan tədqiqatçıları L.Porter və E.Louerə görə motivasiya prosesi işçinin motivasiyasına təsir ediən hansı əsas dəyişənlərdən asılıdır",
            "options": [
                "səylər",
                "mükafatlandırma",
                "qeyd edilənlərin hamısı",
                "nəticələr",
                "qavrayış, razı qalma səviyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 327,
            "question": "Hersberqə əsasın motivasiya iki qrup amillərin təsiri ilə formalaşır",
            "options": [
                "Fizioloji",
                "Təhlükəsizlik",
                "Uğur, Aidiyyat, Hakimiyyət",
                "Mövcudluq tələbatları, Əlaqə tələbatları, Inkişaf",
                "motivatirlar və gigienik amillər"
            ],
            "correct_answer": "motivatirlar və gigienik amillər"
        },
        {
            "index": 328,
            "question": "İki amilli nəzəriyyənin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "K.Alderfer",
                "Mak-Klelland",
                "F.Teylor",
                "A.Maslou",
                "F.Hersberq"
            ],
            "correct_answer": "F.Hersberq"
        },
        {
            "index": 329,
            "question": "ERG (mövcudоlmа, əlаqə və inкişаf) nəzəriyyəsinin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "Mak-Klelland",
                "F.Hersberq",
                "F.Teylor",
                "K.Alderfer",
                "A.Maslou"
            ],
            "correct_answer": "K.Alderfer"
        },
        {
            "index": 330,
            "question": "Əldə edilmiş (qazanılmış) tələbatlar nəzəriyyəsinin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "F.Teylor",
                "F.Hersberq",
                "Mak-Klelland",
                "K.Alderfer",
                "A.Maslou"
            ],
            "correct_answer": "Mak-Klelland"
        },
        {
            "index": 331,
            "question": "Bu nəzəriyyə müxtəlif motivlərin qarşılıqlı əlaqələrinin dinamikasını müəyyən edir, yeni insan davranışının necə yaradılmаsı və istiqamətlənməsinə əsаslаnır",
            "options": [
                "mahiyyət nəzəriyyələri",
                "məzmun nəzəriyyələri",
                "iqtisadi nəzəriyyələr",
                "prosesual nəzəriyyələr",
                "sistemli nəzəriyyələr"
            ],
            "correct_answer": "prosesual nəzəriyyələr"
        },
        {
            "index": 332,
            "question": "Bu nəzəriyyə motivasiya amillərinin məzmununun müəyyən edilməsi və təhlilinə əsaslanır",
            "options": [
                "məzmun nəzəriyyələri",
                "prosesual nəzəriyyələr",
                "mahiyyət nəzəriyyələri",
                "iqtisadi nəzəriyyələr",
                "sistemli nəzəriyyələr"
            ],
            "correct_answer": "məzmun nəzəriyyələri"
        },
        {
            "index": 333,
            "question": "Motivasiyaya prosesinin 5-ci mərhələsi necə adlanır",
            "options": [
                "fəaliyyətin icrası",
                "həyata keçirilmiş fəaliyyətə görə mükafatın əldə edilməsidir",
                "tələbatın yaranması",
                "tələbatların ödənilməsi yollarının axtarılması",
                "fəaliyyət məqsədlərinin (istiqamətlərinin) müəyyən edilməsi"
            ],
            "correct_answer": "həyata keçirilmiş fəaliyyətə görə mükafatın əldə edilməsidir"
        },
        {
            "index": 334,
            "question": "Motivasiyaya prosesinin 4 -cü mərhələsi necə adlanır",
            "options": [
                "fəaliyyət məqsədlərinin (istiqamətlərinin) müəyyən edilməsi",
                "tələbatların ödənilməsi yollarının axtarılması",
                "fəaliyyətin icrası",
                "tələbatın yaranması",
                "həyata keçirilmiş fəaliyyətə görə mükafatın əldə edilməsidir"
            ],
            "correct_answer": "fəaliyyətin icrası"
        },
        {
            "index": 335,
            "question": "İnsanın müəyyən vəzifə ilə qarşılaşaraq özü özünə motiv yaratmаsıdır, yəni motivlər insanın daxilində yaranır. Bu ... motivasiyadır",
            "options": [
                "funksional motivasiya",
                "formal  motivasiya",
                "Daxili motivasiya",
                "mürəkkəb motivasiya",
                "Хarici motivasiya"
            ],
            "correct_answer": "Daxili motivasiya"
        },
        {
            "index": 336,
            "question": "Əgər insanın fəaliyyətində motivasiyanın nəyə təsir etdiyinə baxsaq hansı fəaliyyət xüsusiyyətlərini müəyyən edə biləriк",
            "options": [
                "səylər",
                "istiqamətyönlülük",
                "vicdanlılıq",
                "qeyd edilənlərin hamısı",
                "cəhdlər, qətiyyət"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 337,
            "question": "Onlar ... təsir rıçaqları və ya qıcıqlandırmanın ötürücüləri rolunu icra edərək, müəyyən motivlərin fəaliyyətini təmin edir və yaradır",
            "options": [
                "motiv",
                "tarazlıq",
                "təklif",
                "Stimullar",
                "Tələbat"
            ],
            "correct_answer": "Stimullar"
        },
        {
            "index": 338,
            "question": "İnsanı fəaliyyətə həvəsləndirən, onun fəaliyyətinin sərhəd və formalarını müəyyən edən, fəaliyyətinə istiqamət verən, məqsədlərinin reallaşdırılmasını istiqamətləndirən daxili və xarici stimullaşdırıcı qüvvələrin məcmusuna ... deyilir",
            "options": [
                "stimul",
                "yönləndirmə",
                "nəzarət",
                "Motivasiya",
                "planlaşdırma"
            ],
            "correct_answer": "Motivasiya"
        },
        {
            "index": 339,
            "question": "Müvəffəqiyyət tələbatının əsasını hansı nəzəriyyə qoymuşdur",
            "options": [
                "Tələbatlar iyerarxiyasi",
                "Möhkəmləndirmə nəzəriyyəsi",
                "Gözləmə nəzəriyyəsi",
                "İki amil nəzəriyyəsi",
                "D.Makklelandın tələbat nəzəriyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "D.Makklelandın tələbat nəzəriyyəsi"
        },
        {
            "index": 340,
            "question": "İnsani münasibətlər məktəbinin əsas postulatı nədir",
            "options": [
                "Təşkilatın sosial cəhətdən təkmilləşdirilməsi",
                "Təşkilatdaxili intizamın gücləndirilməsi",
                "Şəxsi maraqların ümumi maraqlara tabe etdirilməsi",
                "İstehsalı təkmilləşdirmək",
                "Əmək məhsuldarlığının maksimum səviyyəsinə nail olmaq"
            ],
            "correct_answer": "Təşkilatın sosial cəhətdən təkmilləşdirilməsi"
        },
        {
            "index": 341,
            "question": "A.Maslou bunlardan hansının müəllifidir",
            "options": [
                "ədalət nəzəriyyəsi",
                "qazanılmış tələbatlar nəzəriyyəsi",
                "iki amil nəzəriyyəsi",
                "tələbatlar ierarxiyasi nəzəriyyəsinin",
                "gözləmə nəzəriyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "tələbatlar ierarxiyasi nəzəriyyəsinin"
        },
        {
            "index": 342,
            "question": "İnsanların psixologiyasına təsir etmək və kiçik qeyri-formal qruplar formalaşdırmaq vasitəsilə onların əməyə münasibətini dəyişmək olar. Bu fikir kimə məxsusdur?",
            "options": [
                "P.Druker",
                "A.Fayol",
                "Z.Freyd",
                "E.Meyo",
                "C.Uotson"
            ],
            "correct_answer": "E.Meyo"
        },
        {
            "index": 343,
            "question": "İnsani münasibətlər məktəbinin əsas postulatı nədən ibarətdir",
            "options": [
                "Əmək məhsuldarlığının maksimum səviyyəsinə nail olmaq",
                "Təşkilatdaxili intizamın gücləndirilməsi",
                "Şəxsi maraqların ümumi maraqlara tabe etdirilməsi",
                "Cəmiyyətin inkişafının təmin olunması",
                "Təşkilatın sosial cəhətdən təkmilləşdirilməsi"
            ],
            "correct_answer": "Təşkilatın sosial cəhətdən təkmilləşdirilməsi"
        },
        {
            "index": 344,
            "question": "A.Maslounun “hörmətə olan tələbatlar ” qrupuna aşağıdakı tələbatlar aiddir",
            "options": [
                "fiziki təhlükəsizlik - sağlamlaq, yaşayış və iş yerində təhlükəsizlik",
                "nüfuz, hakimiyyət, şöhrət, xidməti irəliləyiş, məsul vəzifə, yüksək mövqe",
                "pul gəlirlərinin və dolanışığın olması, sosial sığorta, təminatlı iş yerinin olması",
                "ünsiyyət və emosional əlaqələr (dostluq, məhəbbət, partnyorluq, əməkdaşlıq), yüksək rifahın əldə olunması",
                "qidaya, havaya, suya, paltara və s.olan tələbatlar"
            ],
            "correct_answer": "nüfuz, hakimiyyət, şöhrət, xidməti irəliləyiş, məsul vəzifə, yüksək mövqe"
        },
        {
            "index": 345,
            "question": "A.Maslounun “ sosial tələbatlar ” qrupuna aşağıdakı tələbatlar aiddir",
            "options": [
                "fərdi yaradıcılıq, şəxsiyyətin hərtərəfli inkişafı, ali özünüdərketmə, yüksək estetik zövq",
                "pul gəlirlərinin və dolanışığın olması, sosial sığorta, təminatlı iş yerinin olması",
                "qidaya, havaya, suya, paltara və s.olan tələbatlar",
                "ünsiyyət və emosional əlaqələr (dostluq, məhəbbət, partnyorluq, əməkdaşlıq), yüksək rifahın əldə olunması",
                "nüfuz, hakimiyyət, şöhrət, xidməti irəliləyiş, məsul vəzifə, yüksək mövqe"
            ],
            "correct_answer": "ünsiyyət və emosional əlaqələr (dostluq, məhəbbət, partnyorluq, əməkdaşlıq), yüksək rifahın əldə olunması"
        },
        {
            "index": 346,
            "question": "Mak Qreqorun “Y” nəzəriyyəsinə aid olan insan qrupu hansı xüsusiyyətləri ilə fərqlənirlər",
            "options": [
                "ancaq rəhbərlik iddiasında olan, özü haqda yüksək fikirdə olan insanlar",
                "işi sevən, məsuliyyətli, hamiya nümunə olan, bacarıqlı, əməksevər, savadlı, kreativ insanlar, idarəetməyə meyilli",
                "savadsiz, təcrübəsiz, işdən qorxan insanlar",
                "təbiyətən tənbəl, işdən, məsuliyyətdən qaçan, təşkilatın problemlərinə laqeyd olan, idarə olunmaya meyilli olan",
                "xaricdə işləməyə meyilli, məzuniyyətə üstünlük verən insanlar"
            ],
            "correct_answer": "işi sevən, məsuliyyətli, hamiya nümunə olan, bacarıqlı, əməksevər, savadlı, kreativ insanlar, idarəetməyə meyilli"
        },
        {
            "index": 347,
            "question": "Mak Qreqorun “X” nəzəriyyəsinə aid olan insan qrupu hansı xüsusiyyətləri ilə fərqlənirlər",
            "options": [
                "xaricdə işləməyə meyilli, məzuniyyətə üstünlük verən insanlar",
                "savadlı, təcrübəli, kreativ insanlar",
                "işi sevən, məsuliyyətli, hamiya nümunə olan, bacarıqlı, əməksevər",
                "ancaq rəhbərlik iddiasında olan, özü haqda yüksək fikirdə olan insanlar",
                "təbiyətən tənbəl, işdən, məsuliyyətdən qaçan, təşkilatın problemlərinə laqeyd olan, idarə olunmaya meyilli olan"
            ],
            "correct_answer": "təbiyətən tənbəl, işdən, məsuliyyətdən qaçan, təşkilatın problemlərinə laqeyd olan, idarə olunmaya meyilli olan"
        },
        {
            "index": 348,
            "question": "“Əgər rəhbərlik öz işçilərinə çox qayğı göstərərsə, onda onların razılığının səviyyəsi artar, bu isə məhsuldarlığın artmasına gətirib çıxarar” ... fikri hansı məktəbin nümayəndələrinə aiddir",
            "options": [
                "klassik məktəbin",
                "sosial sistemlər məktəbinin",
                "inzibati idarəetmə məktəbinin",
                "insan münasibətlər məktəbinin",
                "empirik məktəbin"
            ],
            "correct_answer": "insan münasibətlər məktəbinin"
        },
        {
            "index": 349,
            "question": "Abraham Maslou tələbatın iyerarxiya prinsipi üzrə əlaqəli olan ... növünü müəyyən etmişdir",
            "options": [
                "5",
                "12",
                "14",
                "7",
                "4"
            ],
            "correct_answer": "5"
        },
        {
            "index": 350,
            "question": "İdarəetmədə insan amilinin rolunu hamıdan qabaq hansı iqtisadçı qiymətləndirmişdir",
            "options": [
                "Elton Meyo",
                "Piter Druker",
                "Anri Fayol",
                "R.Oven",
                "Fredirik Teylor"
            ],
            "correct_answer": "R.Oven"
        },
        {
            "index": 351,
            "question": "«Y» nəzəriyyəsinin əsas müddəalarına aid omayanı qeyd edin",
            "options": [
                "insan оna tapşırılmış vəzifələrin icrası zamanı özünüidarəetmə və özünənəzarəti həyata кeçirir",
                "adi insan müvafiq şəraitdə təкcə məsuliyyəti öz üzərinə kötürməкlə yanaşı, həm də оnu aхtarır",
                "əməкdə fiziкi və intelleкtual qüvvələrin sərfi, оyun və istirahətdə оlduğu кim təbiidir",
                "хarici nəzarət və ya cəza təhlüкəsi təşкilati məqsədlərə çatmaq üçün yekanə vasitələr deyil",
                "adi insan daхilən işi qəbul etmir və оndan müхtəlif yоllarla çəкinməк istəyir"
            ],
            "correct_answer": "adi insan daхilən işi qəbul etmir və оndan müхtəlif yоllarla çəкinməк istəyir"
        },
        {
            "index": 352,
            "question": "«Х» nəzəriyyəsinin əsas müddəalarına aid omayanı qeyd edin",
            "options": [
                "adi insan nəzarət оlunmağa və məsuliyyətdən azad оlmağa çalışır",
                "adi insan кiçiк ambisiyalara maliк оlur və müdafiəyə ehtiyacı var",
                "adi insan daхilən işi qəbul etmir və оndan müхtəlif yоllarla çəкinməк istəyir",
                "buna körə insanların çохu məcbur edilməli və istiqamətləndirilməlidirlər кi, məqsədləri reallaşdırsınlar",
                "əməкdə fiziкi və intelleкtual qüvvələrin sərfi, оyun və istirahətdə оlduğu кim təbiidir"
            ],
            "correct_answer": "əməкdə fiziкi və intelleкtual qüvvələrin sərfi, оyun və istirahətdə оlduğu кim təbiidir"
        },
        {
            "index": 353,
            "question": "О qeyd edirdi кi, «Menecmentin uğuru» insan davranışını qabaqcadan bilməк və оna nəzarət etməк qabiliyyətindən çох asılıdır. Fikrin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "Mak-Klelland",
                "Duqlas Maк-Qreqоr",
                "F.Teylor",
                "F.Hersberq",
                "A.Maslou"
            ],
            "correct_answer": "Duqlas Maк-Qreqоr"
        },
        {
            "index": 354,
            "question": "Davranış qaydaları haqqında elmi məktəbin əsas məqsədi hansıdır",
            "options": [
                "İstehsalı təkmilləşdirmək",
                "İdarəetmənin universal prinsiplərinin formalaşdırılması",
                "İnsanın sosial və qrup ehtiyaclarına diqqətin artırılması",
                "İnsan ehtiyatlarının effektivliyinin artırılması hesabına təşkilatın effektivliyinin artırılması",
                "Həddən artıq ixtisaslaşmanın mənfı nəticələrini aradan qaldırmaq"
            ],
            "correct_answer": "İnsan ehtiyatlarının effektivliyinin artırılması hesabına təşkilatın effektivliyinin artırılması"
        },
        {
            "index": 355,
            "question": "U. Оuçinin nəzəriyyəsinin çıхış nöqtəsi nədən ibarət idi",
            "options": [
                "maliyyə resursları istənilən təşкilatın əsasıdır və təşкilatın müvəffəqiyyəti ilк növbədə оndan asılıdır",
                "struktur istənilən təşкilatın əsasıdır və təşкilatın müvəffəqiyyəti ilк növbədə оndan asılıdır",
                "beynəlxalq vəziyyət istənilən təşкilatın əsasıdır və təşкilatın müvəffəqiyyəti ilк növbədə оndan asılıdır",
                "insan istənilən təşкilatın əsasıdır və təşкilatın müvəffəqiyyəti ilк növbədə оndan asılıdır",
                "texnologiya istənilən təşкilatın əsasıdır və təşкilatın müvəffəqiyyəti ilк növbədə оndan asılıdır"
            ],
            "correct_answer": "insan istənilən təşкilatın əsasıdır və təşкilatın müvəffəqiyyəti ilк növbədə оndan asılıdır"
        },
        {
            "index": 356,
            "question": "Strukturu ... təşkil edir",
            "options": [
                "müəyyən vaxt ərzində müəyyən həcmdə görüləcək işlərə",
                "strateji, operativ və taktiki planlar",
                "şaquli və üfüqi əmək bölgüsü nəticəsində funksiyaların müəyyənləşdirilməsi və vəzifələrin bölüşdürülməsi, bölmələrin və şöbələrin məcmusu",
                "İdarəetmənin funksiyaları, prinsipləri, metodları",
                "idarəetmənin universal prinsiplərinin formalaşdırılması"
            ],
            "correct_answer": "şaquli və üfüqi əmək bölgüsü nəticəsində funksiyaların müəyyənləşdirilməsi və vəzifələrin bölüşdürülməsi, bölmələrin və şöbələrin məcmusu"
        },
        {
            "index": 357,
            "question": "Sistemli yanaşmaya əsasən təşkilatın daxili mühit amillərinə ... aiddir",
            "options": [
                "Struktur, təchizat, texnologiya, insan məqsəd",
                "Təchizat, vəzifə, xammal, insan, ünsiyyə",
                "Struktur, ünsiyyət, texnologiya, kapital, məqsəd",
                "Struktur, vəzifə, texnologiya, kadrlar, məqsəd",
                "Təchizat, texnologiya, insan, ünsiyyət, məqsəd"
            ],
            "correct_answer": "Struktur, vəzifə, texnologiya, kadrlar, məqsəd"
        },
        {
            "index": 358,
            "question": "\"Dəyişənlər\" – ...",
            "options": [
                "sistemin elementi olub, öz məzmununa görə real obyektə bərabər olan və bu obyektin hər hansı hissəsidir",
                "norma və qiymətlərin hazırlanması",
                "riyazi verilənlərdir",
                "sistemin elementi olub, öz məzmununa görə real obyektə bərabər olmayıb bu obyektin hər hansı hissəsidir",
                "sistemin elementi deyil"
            ],
            "correct_answer": "sistemin elementi olub, öz məzmununa görə real obyektə bərabər olmayıb bu obyektin hər hansı hissəsidir"
        },
        {
            "index": 359,
            "question": "İdarəetmə sisteminin statistikasını ... müəyyən edir",
            "options": [
                "İdarəetmənin strukturu",
                "İdarəetmənin texnikası",
                "İdarəetmənin funksiyaları",
                "İdarəetmə qərarları",
                "İdarəetmənin məqsədi"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmənin strukturu"
        },
        {
            "index": 360,
            "question": "Təşkilat idarəetmənin bir sistemi kimi. ... xarakterizə edilir.",
            "options": [
                "maliyyəsi ilə",
                "avadanlıqların olması ilə",
                "güclü potensialı ilə",
                "idarəetmə sisteminə aid olan əlamətlərin olması ilə",
                "ərazi yerləşmə ilə"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə sisteminə aid olan əlamətlərin olması ilə"
        },
        {
            "index": 361,
            "question": "\"Sosial təşkilat\" anlayışının mahiyyətinə uyğun gələn variantı seçin",
            "options": [
                "norma və qiymətlərin hazırlanması",
                "sosial məqsəddir",
                "müxtəlif dil sistemləri şəklində müstəqil fəaliyyət göstərən sosial fəaliyyətin ideal məzmunu",
                "sosial elementlərin yerləşdirilməsidir",
                "sosial fəaliyyətin maddi hissələri"
            ],
            "correct_answer": "sosial elementlərin yerləşdirilməsidir"
        },
        {
            "index": 362,
            "question": "Davranış qaydaları haqqında elmi məktəbin əsas məqsədi hansıdır",
            "options": [
                "Həddən artıq ixtisaslaşmanın mənfi nəticələrini aradan qaldırmaq",
                "İnsanların rifah halının təmin olunması",
                "İdarəetmənin universal prinsiplərinin formalaşdırılması",
                "İnsanın sosial və qrup ehtiyaclarına diqqətin artırılması",
                "İnsan ehtiyatlarının effektivliyinin artırılması hesabına təşkilatın effektivliyinin artırılması"
            ],
            "correct_answer": "İnsan ehtiyatlarının effektivliyinin artırılması hesabına təşkilatın effektivliyinin artırılması"
        },
        {
            "index": 363,
            "question": "Davranış qaydaları haqqında elmi məktəbin əsas postulatı nədir",
            "options": [
                "Effektiv menecment rəhbərdən işçilərə qarşı məqsədyönlü davranış tələb edir",
                "Cəmiyyətin davranış qaydaları cəmiyyətin simasını təşkil edir",
                "Təşkilati davranış qaydaları təşkilatın simasını əks etdirir",
                "Bu elmin düzgün tətbiqi həm işçinin, həm də bütövlükdə təşkilatın effektivliyinin artırılmasına kömək edəcəkdir",
                "İşçilərin davranışı idarəetmə normaları ilə tənzimlənməlidir"
            ],
            "correct_answer": "Bu elmin düzgün tətbiqi həm işçinin, həm də bütövlükdə təşkilatın effektivliyinin artırılmasına kömək edəcəkdir"
        },
        {
            "index": 364,
            "question": "Kibernetika dilində - sistem deyəndə ... başa düşülür.",
            "options": [
                "riyazi hesablamaların məcmusu",
                "düsturların məcmusu",
                "kimyəvi maddələrin məcmusu",
                "qarşılıqlı əlaqəli dəyişənlərin, elementlərin, blokların məcmusu",
                "riyazi modellərin"
            ],
            "correct_answer": "qarşılıqlı əlaqəli dəyişənlərin, elementlərin, blokların məcmusu"
        },
        {
            "index": 365,
            "question": "Bu məktəbin nümayəndələrinin fikrinə görə konkret situasiya ilə bağlı kifayət qədər məlumat olmadıqda idarəetmə sahəsində heç bir qərar vermək olmaz. Fikir hansı məktəbə aiddir",
            "options": [
                "İnzibati məktəbin",
                "Davranış qaydaları haqqında elmi məktəbin",
                "Elmi menecment məktəbinin",
                "Empirik",
                "İnsan münasibətləri məktəbinin"
            ],
            "correct_answer": "Empirik"
        },
        {
            "index": 366,
            "question": "Hər hansı bir fərdi və ya qrupu məqsədə çatmaq üçün öz arxasınca apara bilən şəxs dedikdə ... başa düşülür",
            "options": [
                "şef",
                "müdir",
                "boss",
                "lider",
                "komandir"
            ],
            "correct_answer": "lider"
        },
        {
            "index": 367,
            "question": "“Özü-özünü idarə edən əməк коlleкtivi” haqqında fiкri kim irəli sürmüşdür",
            "options": [
                "F.Teylor",
                "H. Qant",
                "E.Meyo",
                "P. Druker",
                "A. Fayol"
            ],
            "correct_answer": "P. Druker"
        },
        {
            "index": 368,
            "question": "İdarəetmə-nizamsız kütləni effektiv, məqsədyönlü və məhsuldar qrupa çevirən xüsusi fəaliyyət növüdür”. Fikrin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "F.Teylor",
                "H. Qant",
                "E.Meyo",
                "P. Druker",
                "A. Fayol"
            ],
            "correct_answer": "P. Druker"
        },
        {
            "index": 369,
            "question": "“7-S” nəzəriyyəsinin məğzini təşкil edən hissələr hansı variantda düzgün verilmişdir",
            "options": [
                "ixtisaslaşma, əmək bölgüsü",
                "kadrlar, ştat işçilər",
                "struktur, şöbə və bölmələr",
                "strategiya, struкtur, sistemlər, ştat, stil, iхtisaslaşdırma",
                "strategiya, taktika"
            ],
            "correct_answer": "strategiya, struкtur, sistemlər, ştat, stil, iхtisaslaşdırma"
        },
        {
            "index": 370,
            "question": "İdarəetmə personalının qeyri-peşəkarlığının öz-özünə artma qanunu ilk dəfə kim tərəfindən yaradıllıb.",
            "options": [
                "H. Qant",
                "D.MakQreqor",
                "D.Makklelland",
                "P. Druker",
                "A.Maslon"
            ],
            "correct_answer": "P. Druker"
        },
        {
            "index": 371,
            "question": "Hakimiyyətin ... növləri mövcuddur",
            "options": [
                "ali və dövlət hakimiyyəti",
                "dövlət və hüquqi hakimiyyət",
                "sərbəst və hüquqi hakimiyyət",
                "məcburetmə, mükafatlandırma, ekspert, etalon, qanuni – klassik hakimiyyət",
                "dövlət və dini hakimiyyət"
            ],
            "correct_answer": "məcburetmə, mükafatlandırma, ekspert, etalon, qanuni – klassik hakimiyyət"
        },
        {
            "index": 372,
            "question": "Lider dedikdə ... başa düşülür",
            "options": [
                "firmanın ən çox danışan işçisi",
                "xarici təcrübələri ola şəxs",
                "şirkətin ali rəhbəri",
                "işçilərə hörmət edən",
                "hər hansı bir fərdi və ya qrupu məqsədə çatmaq üçün öz arxasınca apara bilən şəxs"
            ],
            "correct_answer": "hər hansı bir fərdi və ya qrupu məqsədə çatmaq üçün öz arxasınca apara bilən şəxs"
        },
        {
            "index": 373,
            "question": "Empirizmin mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "idarəetmənin universal prinsiplərinin formasıdır",
                "müəssisədə insanların inteqrasiya ilə bağlı olduğuna görə onların mədəniyyətinə dərin kök salmaqdır",
                "ali savada, dil bilmək qabiliyyətinə əsaslanan cərəyandır",
                "biliklərə xüsusi bir yanaşmadır və bu yanaşma sonralar ümumiləşdirilən və izah edilən təcrübəli, əsaslı faktlara, məlumatlara xüsusi diqqət yetirməni tələb edir",
                "təşkilatda prinsiplərə, funksiyalara, metodlara əsaslanaraq fəaliyyət göstərməkdir"
            ],
            "correct_answer": "biliklərə xüsusi bir yanaşmadır və bu yanaşma sonralar ümumiləşdirilən və izah edilən təcrübəli, əsaslı faktlara, məlumatlara xüsusi diqqət yetirməni tələb edir"
        },
        {
            "index": 374,
            "question": "Menecmentin empirik məktəbinin nümayəndələri kimlərdir",
            "options": [
                "E.Meyo, Nyumen",
                "F.Teylor, E.Meyo",
                "P.Druker, D.Miller, F.Teylor",
                "P.Druker, D.Miller, Peterson, Nyumen",
                "F.Teylor, Nyumen"
            ],
            "correct_answer": "P.Druker, D.Miller, Peterson, Nyumen"
        },
        {
            "index": 375,
            "question": "... - hesab edirdi ki, hər bir yaxşı mütəxəssis hemdə həmişə effektiv menecer ola bilməz.",
            "options": [
                "P. Druker",
                "E.Meyo",
                "F.Teylor",
                "A. Fayol",
                "Nyumen"
            ],
            "correct_answer": "Nyumen"
        },
        {
            "index": 376,
            "question": "Drukerin fikrincə, menecer hansı xüsusi əməliyyatı yerinə yetirir",
            "options": [
                "insanın ətrafında fırlanır,onun vəzifəsi insanları birgə hərəkətə qadir etmək,",
                "effektivliyi gücləndirmək imkanı vermək və onlara xas olan zəif cəhətləri yümşaltmaq",
                "idarəetmənin universal prinsiplərinin formalaşdırır",
                "Menecment ümumi müəssisədə insanların inteqrasiya ilə bağlı olduğuna görə onların mədəniyyətinə dərin kök salmaq",
                "əldə olunan resurslardan vahid bir tamı, yəni istehsalat vahidini yaradır, perspektiv gələcəyi nəzərə alır"
            ],
            "correct_answer": "əldə olunan resurslardan vahid bir tamı, yəni istehsalat vahidini yaradır, perspektiv gələcəyi nəzərə alır"
        },
        {
            "index": 377,
            "question": "Menecmentin empirik məktəbi nə vaxt yaranmışdır",
            "options": [
                "XX əsrin 50-60- cı illərində",
                "XX əsrin sonunda",
                "XX əsrin 20-ci illərində",
                "XX əsrin ortalarında",
                "XX əsrin əvvələrində"
            ],
            "correct_answer": "XX əsrin 50-60- cı illərində"
        },
        {
            "index": 378,
            "question": "İqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq, iqtisadi stimullar, təşəbbüskarlıq hansı motivasiya modelinin xarakterik xüsusiyyətləridir",
            "options": [
                "İqtisadi həvəsləndirmə",
                "madii həvəsləndirmə",
                "psixoloji həvəsləndirmə",
                "sosial həvəsləndirmə",
                "mənəvi həvəsləndirmə"
            ],
            "correct_answer": "İqtisadi həvəsləndirmə"
        },
        {
            "index": 379,
            "question": "\u000eistehsal biliklərinin idarəedilməsi aiddir, daha geniş inkişafın idarəedilməsi üstünlük təşkil edir. İnnovasiyaların idarəedilməsi, yeni idarəetmə obyektləri – qlobal təşkilatlar və qlobal proseslər, təşkilatın sərhədlərinin genişlənməsi, dövlət təşkilatlarında, kommersiya ve qeyri – kommersiya təşkilatlarında istifadə edilən metod və texnologiyaların fəal şəkildə tətbiq edilməsi hansı paradiqmanın mahiyyətidir",
            "options": [
                "Ənənəvi idarəetmə paradiqmasına",
                "mürəkkəb idarəetmə paradiqmasına",
                "formal idarəetmə paradiqmasına",
                "Yeni idarəetmə paradiqmasına",
                "qədim idarəetmə paradiqmasına"
            ],
            "correct_answer": "Yeni idarəetmə paradiqmasına"
        },
        {
            "index": 380,
            "question": "Kollektivlik, mənəvi stimullar, ümumi yaradıcılıq, sadiqlik hansı idarəetmə modelinin xarakterik xüsusiyyətidir",
            "options": [
                "monarxiya",
                "İqtisadi həvəsləndirmə",
                "Avtokratik",
                "Yaradıcı iştirak",
                "teokratik"
            ],
            "correct_answer": "Yaradıcı iştirak"
        },
        {
            "index": 381,
            "question": "Hakimiyyət, avtoritet, teylorizm, icraçılıq hansı idarəetmə modelinin xarakterik xüsusiyyətidir",
            "options": [
                "iqtisadi həvəsləndirmə",
                "monarxiya",
                "teokratik",
                "avtokratik",
                "yaradıcı iştirak"
            ],
            "correct_answer": "avtokratik"
        },
        {
            "index": 382,
            "question": "İnformasiya resursları və yeni texnologiyalar hansı dəyişiklərin olmasını tələb edirlər",
            "options": [
                "bir çox hallarda təcrübədə öz müsbət təsirini verməyən uyğun olmayan metodların dəyişməsini",
                "müəssisələrin idarəedilməsi metodologiyasında nəzəri dəyişiklərin",
                "idarəetmə prinsiplərinə əsaslanan modelin tətbiq edilməsini",
                "müəssisələrin idarəedilməsinin yeni yanaşmalarının yaradılmasını",
                "bir çox iqtisadi tendensiyaları və qanunauyğunluqları dəyişirlər və sosial – iqtisadi proseslərin idarəedilməsi metodlarında müvafiq dəyişiklərin həyata keçirilməsini"
            ],
            "correct_answer": "bir çox iqtisadi tendensiyaları və qanunauyğunluqları dəyişirlər və sosial – iqtisadi proseslərin idarəedilməsi metodlarında müvafiq dəyişiklərin həyata keçirilməsini"
        },
        {
            "index": 383,
            "question": "Yalnız ənənəvi amillərin deyil, eyni zamanda istehsal, biliklərinin idarəedilməsi də idarəetmənin hansı forma paradiqmasına aiddir",
            "options": [
                "qədim idarəetmə paradiqmasına",
                "formal idarəetmə paradiqmasına",
                "mürəkkəb idarəetmə paradiqmasına",
                "Yeni idarəetmə paradiqmasına",
                "Ənənəvi idarəetmə paradiqmasına"
            ],
            "correct_answer": "Yeni idarəetmə paradiqmasına"
        },
        {
            "index": 384,
            "question": "Torpaq, əmək və kapitalın idarəedilməsi idarəetmənin hansı forma paradiqmasına aiddir",
            "options": [
                "formal idarəetmə paradiqmasına",
                "mürəkkəb idarəetmə paradiqmasına",
                "Yeni idarəetmə paradiqmasına",
                "qədim idarəetmə paradiqmasına",
                "Ənənəvi idarəetmə paradiqmasına"
            ],
            "correct_answer": "Ənənəvi idarəetmə paradiqmasına"
        },
        {
            "index": 385,
            "question": "İqtisadi həvəsləndirmə - motivasiya modelinin xarakterik xüsusiyyətlərini qeyd edin",
            "options": [
                "qanun qayda və prosedurlar",
                "iqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq, iqtisadi stimullar, təşəbbüskarlıq",
                "qərar vermək, icraçılıq, teylorizm",
                "teylorizm, icraçılıq",
                "hakimiyyət, avtoritet"
            ],
            "correct_answer": "iqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq, iqtisadi stimullar, təşəbbüskarlıq"
        },
        {
            "index": 386,
            "question": "Təşkilatların idarə olunmasının hansı modelləri var",
            "options": [
                "avtokratik model- şəxsi asılılıq, demokratik – tam sərbəst",
                "funksiyalarına əsaslanan model",
                "idarəetmə prinsiplərinə əsaslanan model",
                "avtokratik model- şəxsi asılılıq; iqtisadi həvəsləndirmə - motivasiya; yaradıcı iştirak",
                "biliklərə xüsusi bir yanaşma modeli"
            ],
            "correct_answer": "avtokratik model- şəxsi asılılıq; iqtisadi həvəsləndirmə - motivasiya; yaradıcı iştirak"
        },
        {
            "index": 387,
            "question": "Ənənəvi idarəetmə paradiqmasına ... aiddir",
            "options": [
                "Yalnız ənənəvi amillərin deyil, eyni zamanda istehsal biliklərinin idarəedilməsi də aiddir, daha geniş inkişafın idarəedilməsi üstünlük təşkil edir. İnnovasiyaların idarəedilməsi",
                "obyektləri - ənənəvi təşkilatlar və istehsal prosesləridir , dövlət təşkilatlarında, kommersiya ve qeyri – kommersiya təşkilatlarında idarəetmə metodlarının bölüşdürülməsi",
                "problemin həllinə yaradıcılıqla yanaşmaq qabiliyyəti, insanları müxtəlif vasitələrlə motivasiya etmək",
                "problemin həllinə yaradıcılıqla yanaşmaq qabiliyyəti, insanları müxtəlif vasitələrlə motivasiya etmək",
                "Yeni idarəetmə obyektləri – qlobal təşkilatlar və qlobal proseslər, təşkilatın sərhədlərinin genişlənməsi, dövlət təşkilatlarında, kommersiya ve qeyri – kommersiya təşkilatlarında istifadə edilən metod və texnologiyaların fəal şəkildə tətbiq edilməsi"
            ],
            "correct_answer": "obyektləri - ənənəvi təşkilatlar və istehsal prosesləridir , dövlət təşkilatlarında, kommersiya ve qeyri – kommersiya təşkilatlarında idarəetmə metodlarının bölüşdürülməsi"
        },
        {
            "index": 388,
            "question": "“Paradiqma” anlayışının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "biliklərə xüsusi bir yanaşmadır və bu yanaşma sonralar ümumiləşdirilən və izah edilən təcrübəli, əsaslı faktlara, məlumatlara xüsusi diqqət yetirməni tələb edir",
                "problemin həllinə yaradıcılıqla yanaşmaq qabiliyyəti, insanları müxtəlif vasitələrlə motivasiya etmək",
                "idarəetmənin universal prinsiplərinin formasıdır",
                "təşkilatda prinsiplərə, funksiyalara, metodlara əsaslanaraq fəaliyyət göstərməkdir",
                "müəyyən tarixi dövr ərzində elmdə mövcud konseptual sxem, problemin qoyuluşu, həlli və öyrənilməsi modeli, tədqiqat metodunu bildirən əsas elmi baxış, cərəyandır"
            ],
            "correct_answer": "müəyyən tarixi dövr ərzində elmdə mövcud konseptual sxem, problemin qoyuluşu, həlli və öyrənilməsi modeli, tədqiqat metodunu bildirən əsas elmi baxış, cərəyandır"
        },
        {
            "index": 389,
            "question": "Subordinasiyanın bir neçə xüsusiyyətləri var. Aid olmayan variantı qeyd edin",
            "options": [
                "Suberdinasiyada bir idarəetmə səviyyəsi başqa birinə məqsədyönlü təsir edir",
                "Funksiyaların dəyişməsi nəticəsində idarəetmə səviyyəsində keyfiyyət baxımından dəyişiklik baş verir",
                "Yeni funksiya və keyfiyyətlərin yaranması idarəetmə sistemində yeni suberdinasiya münasibətərinin yaranmasına gətirib çıxarır",
                "planlaşdırılmış vəzifələrdən kənara çıxmaların səbəblərinin müəyyən edilməsi",
                "Məqsədyönlü təsirə məruz qalan əvvəllər ona xas olmayan funksiyaları yerinə yetirməyə başlayır"
            ],
            "correct_answer": "planlaşdırılmış vəzifələrdən kənara çıxmaların səbəblərinin müəyyən edilməsi"
        },
        {
            "index": 390,
            "question": "Eyni ilə ayrı-ayrı şirkətlərdə eyni səviyyədə duran şöbələrin , bölmələrin , xidmətlərin qarşılıqlı münasibətlərinin qurulması ... aiddir",
            "options": [
                "yönləndirmə",
                "subordinasiya",
                "sistemləşmə",
                "koordinasiyaya",
                "reordinasiya"
            ],
            "correct_answer": "koordinasiyaya"
        },
        {
            "index": 391,
            "question": "İşlərin operativ koordinasiyası aşağıdakı mərhələlərdən ibarətdir. Bura aid olmayanı qeyd edin",
            "options": [
                "planlaşdırılmış vəzifələrdən kənara çıxmaların səbəblərinin müəyyən edilməsi",
                "bir səviyyə aparıcı, o biri aslı olur",
                "əlavə işlərin yerinə yetirilməsi üçün müəssisə tərəfindən ayrılmış ehtiyatların müəyyən edilməsi",
                "istehsal dövründə meydana gələn nöqsanları aradan qaldırmaq üçün nəzərdə tutulmuş müxtəlif idarəetmə səviyyələrində menecerlər arasında vəzifələrin və məsuliyyətlərin bölüşdürülməsinin aydınlaşdırılması",
                "əlavə işlərin tərkibinin və onların icrası üçün istehsal vəzifələrinin müəyyənləşdirilməsi"
            ],
            "correct_answer": "bir səviyyə aparıcı, o biri aslı olur"
        },
        {
            "index": 392,
            "question": "Planlaşdırılan vəzifələrin yerinə yetirilməsi prosesində müəssisənin müxtəlif istehsal və funksional bölmələrinin üfuqi istiqamətdə uyğunluğunu təmin edən idarəetmə fəaliyyət ... adlanır",
            "options": [
                "Menecmentdə yönləndirmə",
                "Menecmentdə subordinasiya",
                "Menecmentdə reordinasiya",
                "Menecmentdə koordinasiya",
                "Menecmentdə sistemləşmə"
            ],
            "correct_answer": "Menecmentdə koordinasiya"
        },
        {
            "index": 393,
            "question": "Səlahiyyətin çatışmayan cəhətləri",
            "options": [
                "gərginliyin azlığı, imkanların artması, məsələyə reaksiya vermək üçün tələb olunan vaxt azalır",
                "orta səviyyəli adamın intellek potensialından (imkanlarından) tamamən istifadə olunur",
                "qrup halında görülən iş sürətlənir, işə daha yaradıcı yanaşılır",
                "keyfiyyyət aşağı düşür, yüksək vəzifələrə, maaşa can atırlar",
                "iş yerinə yetirilməyə bilər, tabeçilikdəkilərlə daha geniş əlaqələr tələb olunur, menecerdə stimul azalır, qərar qəbul etmə prosesi mürəkkəbləşir"
            ],
            "correct_answer": "iş yerinə yetirilməyə bilər, tabeçilikdəkilərlə daha geniş əlaqələr tələb olunur, menecerdə stimul azalır, qərar qəbul etmə prosesi mürəkkəbləşir"
        },
        {
            "index": 394,
            "question": "Səlahiyyətin üstün cəhətləri",
            "options": [
                "fərdi halda işləmək lazım gəlir",
                "qərar qəbul etmə prosesi mürəkkəbləşir",
                "orta səviyyəli adamın intellek potensialından (imkanlarından) qismən istifadə olunur",
                "gərginliyin azlığı, imkanların artması, məsələyə reaksiya vermək üçün tələb olunan vaxt azalır, qrup halında görülən iş sürətlənir, işə daha yaradıcı yanaşılır",
                "keyfiyyyət aşağı düşür, yüksək vəzifələrə, maaşa can atırlar"
            ],
            "correct_answer": "gərginliyin azlığı, imkanların artması, məsələyə reaksiya vermək üçün tələb olunan vaxt azalır, qrup halında görülən iş sürətlənir, işə daha yaradıcı yanaşılır"
        },
        {
            "index": 395,
            "question": "İdarəetmə münasibətlərinin qurulmasında rəhbərlər hansı xüsusiyyətə daha çox üstünlük verirlər",
            "options": [
                "işlərin icrasına daha çox üstünlük vermək, işçilərə qayğıya üstünlük vermək",
                "tabeçilikdə olanlara tam sərbəstlik verilir və nəzarət də onların özlərinə tapşırmaq",
                "üstün cəhətlərini birləşdirib tətbiq edir, çatışmayan cəhətlərini isə inkar edir",
                "işçilərə sərbəstlik vermək",
                "səlahiyyətin bölünməsinin tərəfdarıdır"
            ],
            "correct_answer": "işlərin icrasına daha çox üstünlük vermək, işçilərə qayğıya üstünlük vermək"
        },
        {
            "index": 396,
            "question": "Neçənci ildə ABŞ-da inşaat tsikli adlandırılan dövrün tədqiqatları yarandı",
            "options": [
                "1946-ci il",
                "1932-ci il",
                "1935-ci il",
                "1930-cu il",
                "1934-ci il"
            ],
            "correct_answer": "1930-cu il"
        },
        {
            "index": 397,
            "question": "Amerikanlılarln əsas keyfiyyətləri",
            "options": [
                "qrupun uğurlu işləməsinə inam, hərə kəsə sərbəstlik vermək",
                "qapalı olmaq",
                "sağlamlıq, fiziki hazırlıq, dözümlülük",
                "kollektivə inam, onun işinə inanmaq",
                "komunikabellilik, özünə inam və güvən, razılıq, fərdiçilik"
            ],
            "correct_answer": "komunikabellilik, özünə inam və güvən, razılıq, fərdiçilik"
        },
        {
            "index": 398,
            "question": "Korporativ vicdan yanaşmasının mahiyyəti nədən ibarətdir",
            "options": [
                "Qərarlar dövlət tərəfindən müəyyən edilir",
                "Qərarlar bazar tərəfindən müəyyən edilir",
                "Qərarlar rəhbərlərin məhsuliyyətin nəticələridir",
                "Qərarlar istehlakçılıqdan asılıdır",
                "Qərarlar rəhbərlikdən asılı deyil"
            ],
            "correct_answer": "Qərarlar rəhbərlərin məhsuliyyətin nəticələridir"
        },
        {
            "index": 399,
            "question": "Tanınmış Amerika politoloqu D.İston biheviorizmin təkamülünə həsr edilmiş məqaləsində göstərir ki",
            "options": [
                "bu və ya digər konkret nəticə, yaxud təkliflər deyil, dövlət idarəçilik nəzəriyyəsini “dəqiq” elmə çevirməkdir",
                "yeni təkliflər konkret nəticələr əldə etmək üçün konsepsiyalar hazırlamaqdır",
                "insanların istehsalın artırılmasında motivlərinin tədqiqinə əsaslanmaqdır",
                "psixoloji biheviorizmin mənası elmi-tədqiqatlardan bütün subyektiv amilləri: məqsədləri, niyyətləri, istəkləri, ideyaları istisna etməkdir",
                "insan əməllərinin səbəbləri, əsasən iqtisadi tələbatlar yox, yaradıcılıq imkanlarını reallaşdırmağa imkan verən sosial xudbin səbəblərdir ki, bunlar da yalnız qismən və dolayı olaraq pulun köməyi ilə ödənilə bilər"
            ],
            "correct_answer": "psixoloji biheviorizmin mənası elmi-tədqiqatlardan bütün subyektiv amilləri: məqsədləri, niyyətləri, istəkləri, ideyaları istisna etməkdir"
        },
        {
            "index": 400,
            "question": "H. Ford neçənci ildə öz məhşur avtomobilini \"model I\"ni yaratdı",
            "options": [
                "1890",
                "1893",
                "1891",
                "1892",
                "1894"
            ],
            "correct_answer": "1893"
        },
        {
            "index": 401,
            "question": "ABŞ-da təşkilata-idaredici vəzifələrini tutan mütəxəssislərin neçə %-i bakalavr və praktiklərdir",
            "options": [
                "1%",
                "25%",
                "15%",
                "40%",
                "5%"
            ],
            "correct_answer": "40%"
        },
        {
            "index": 402,
            "question": "ABŞ-da təşkilata-idarəedici vəzilərini tutan mütəxəssislərin neçə %-i iki universitet təhsili alanlar təşkil edir",
            "options": [
                "15%",
                "5%",
                "25%",
                "1%",
                "10%"
            ],
            "correct_answer": "25%"
        },
        {
            "index": 403,
            "question": "ABŞ-da təşkilat - idarəedici vəzifələrini tutan mütəxəssislərin neçə %-i elmlər doktorları təşkil edir",
            "options": [
                "25%",
                "1%",
                "10%",
                "5%",
                "15%"
            ],
            "correct_answer": "10%"
        },
        {
            "index": 404,
            "question": "ABŞ-da təşkilata-idarəedici vəzifələrini tutan mütəxəssislərin neçə %-i magistr təşkil edir",
            "options": [
                "10%",
                "15%",
                "5%",
                "25%",
                "1%"
            ],
            "correct_answer": "25%"
        },
        {
            "index": 405,
            "question": "Amerika menecmentində dəyişikliklər nə vaxt başlamışdır",
            "options": [
                "ötən əsrin 40- ci illərindən",
                "ötən əsrin 70- ci illərindən",
                "ötən əsrin 20- ci illərindən",
                "ötən əsrin 80- ci illərindən",
                "ötən əsrin 30- ci illərindən"
            ],
            "correct_answer": "ötən əsrin 80- ci illərindən"
        },
        {
            "index": 406,
            "question": "“Qlobal menecer ” məfhumu necə açıqlanır",
            "options": [
                "iqtisad elmini tam mənimsəmiş",
                "çox dil bilən və onları asanlıqla dəyişən",
                "idarəetmə üzrə peşəkar olan",
                "tarixi bilən",
                "ayrı – ayrı xalqların adət, ənənələrini öz fəaliyyətində nəzərə alandır"
            ],
            "correct_answer": "ayrı – ayrı xalqların adət, ənənələrini öz fəaliyyətində nəzərə alandır"
        },
        {
            "index": 407,
            "question": "Deming Dövrəsinin tərkib hissələrini qeyd edin",
            "options": [
                "Planla-Tətbiq et - motivləşdir - tətbiq et",
                "təşkil et - tətbiq et - stimullaşdır - tətbiq et",
                "Planla-Tətbiq et - təşkil et - tətbiq et",
                "təşkil et - tətbiq et - motivləşdir - tətbiq et",
                "Planla-Tətbiq et - Nəzarət et-Tədbir al"
            ],
            "correct_answer": "Planla-Tətbiq et - Nəzarət et-Tədbir al"
        },
        {
            "index": 408,
            "question": "“Yapon idarəetməsi” anlayışında şirkət mədəniyyətində 7-cı qanun necə adlanır",
            "options": [
                "Dontotsu",
                "Hoshin",
                "Jıkado",
                "Poke Yoke",
                "Kaisha"
            ],
            "correct_answer": "Dontotsu"
        },
        {
            "index": 409,
            "question": "“Yapon idarəetməsi” anlayışında şirkət mədəniyyətində 6-cı qanun necə adlanır",
            "options": [
                "Poke Yoke",
                "Jıkado",
                "Kaisha",
                "Hoshin",
                "Kessai"
            ],
            "correct_answer": "Hoshin"
        },
        {
            "index": 410,
            "question": "“Yapon idarəetməsi” anlayışında şirkət mədəniyyətində 5-ci qanun necə adlanır",
            "options": [
                "Kessai",
                "Kaisha",
                "Poke Yoke",
                "Kaizen",
                "Jıkado"
            ],
            "correct_answer": "Jıkado"
        },
        {
            "index": 411,
            "question": "“Yapon idarəetməsi” anlayışında şirkət mədəniyyətində 4-cü qanun necə adlanır",
            "options": [
                "Jıkado",
                "Kaisha",
                "Kessai",
                "Poke Yoke",
                "Kaizen"
            ],
            "correct_answer": "Poke Yoke"
        },
        {
            "index": 412,
            "question": "“Yapon idarəetməsi” anlayışında şirkət mədəniyyətində 3-cü qanun necə adlanır",
            "options": [
                "Jıkado",
                "Kaisha",
                "Kessai",
                "Kaizen",
                "Poke Yoke"
            ],
            "correct_answer": "Kaisha"
        },
        {
            "index": 413,
            "question": "“Yapon idarəetməsi” anlayışında şirkət mədəniyyətində neçə qanun çox əhəmiyyətlidir",
            "options": [
                "12",
                "10",
                "5",
                "4",
                "7"
            ],
            "correct_answer": "7"
        },
        {
            "index": 414,
            "question": "“Heyyətin seçilməsi fəlsəfəsi” hansı ölkədə tətbiq edilir",
            "options": [
                "Almaniya",
                "Yaponiya",
                "İngiltərə",
                "ABŞ",
                "İtaliya"
            ],
            "correct_answer": "Yaponiya"
        },
        {
            "index": 415,
            "question": "Rəhbər vəzifələrində çalışanların təşkilatın özü tərəfindən hazırlanması təcrübəsi hansı ölkədə tətbiq edilir",
            "options": [
                "Yaponiya",
                "İtaliya",
                "ABŞ",
                "İngiltərə",
                "Almaniya"
            ],
            "correct_answer": "Yaponiya"
        },
        {
            "index": 416,
            "question": "“Keyfiyyət Funksiyasının Yayılması” metodu nə vaxt yaradılmışdır",
            "options": [
                "1962",
                "1974",
                "1973",
                "1972",
                "1932"
            ],
            "correct_answer": "1972"
        },
        {
            "index": 417,
            "question": "“Keyfiyyət Funksiyasının Yayılması ” metodu ilk dəfə hansı firmada tətbiq edilmişdir",
            "options": [
                "Ceneral Motors",
                "BMW",
                "Ford",
                "Mitsubişi",
                "Toyota"
            ],
            "correct_answer": "Mitsubişi"
        },
        {
            "index": 418,
            "question": "Yaponların “ tam zamanında istehsal ” tərzi ... düşüncə üzərində qurulmuşdur",
            "options": [
                "7",
                "3",
                "2",
                "12",
                "10"
            ],
            "correct_answer": "3"
        },
        {
            "index": 419,
            "question": "“Kanban” sisteminin mahiyyəti ...",
            "options": [
                "bol məhsul istehsalıdır",
                "qeyri – müəyyənlikdir",
                "hakimiyyət iyerarxiyasıdır",
                "tam zamanında istehsaldır",
                "inovasiyanın tətbiqidir"
            ],
            "correct_answer": "tam zamanında istehsaldır"
        },
        {
            "index": 420,
            "question": "Yapon şirkətlərində mütəxəssis orta hesabla istehsal şöbədəsində bir vəzifədə neçə il işləyə bilər",
            "options": [
                "5,1 il",
                "4,8 il",
                "5,2 il",
                "5,8 il",
                "4,3 il"
            ],
            "correct_answer": "5,2 il"
        },
        {
            "index": 421,
            "question": "Yapon şirkətlərində mütəxəssis orta hesabla plan şöbədəsində bir vəzifədə neçə il işləyə bilər",
            "options": [
                "5,8 il",
                "4,8 il",
                "5",
                "4,3 il",
                "5,1 il"
            ],
            "correct_answer": "5,1 il"
        },
        {
            "index": 422,
            "question": "Yapon şirkətlərində mütəxəssis orta hesabla texniki şöbədə bir vəzifədə neçə il işləyə bilər",
            "options": [
                "5",
                "2",
                "4,3 il",
                "4",
                "4,8 il"
            ],
            "correct_answer": "4,8 il"
        },
        {
            "index": 423,
            "question": "Yapon şirkətlərində qrup halında işləmək üçün əsas stimullar...",
            "options": [
                "ali savad, fərdi münasibətlər",
                "fərdiçilik, sərt inzibatçılıq, formal münasibətlər",
                "hakimiyyət iyerarxiyası, subordinasiya , formal ünsiyyət",
                "əmək haqqı, əmək şəraiti, rəhbərlik üslubu, şəxslərarası münasibət",
                "texnoloji biliklər, təcrübə"
            ],
            "correct_answer": "əmək haqqı, əmək şəraiti, rəhbərlik üslubu, şəxslərarası münasibət"
        },
        {
            "index": 424,
            "question": "Yapon menecmentinin hansı özülləri vardır",
            "options": [
                "fərdiçilik, sərt inzibatçılıq, təhsilə görə əmək haqqı",
                "hakimiyyət iyerarxiyası",
                "formal münasibətlər, ciddi nəzarət",
                "kollektivçilik, iş stajına görə əmək haqqı, ömürlük muzd",
                "avtoritar idaəetmə üslubu, fərdi qərar vermək xüsusiyyəti"
            ],
            "correct_answer": "kollektivçilik, iş stajına görə əmək haqqı, ömürlük muzd"
        },
        {
            "index": 425,
            "question": "Yapon kompaniyalarında elm və texnikada rüşeymlərin hazırlanmasında istifadə edilənlən yeni məlumatlar aşağıdakı variantlardan hansında düz verilməyib",
            "options": [
                "texnika və texnologiya üzrə ekspertlərin fikirləri",
                "rəqib kompaniyanın elmi-tədqiqatlarının istiqamətləri",
                "patent informasiya",
                "əvəzedicilər haqqında informasiya",
                "rəqib kompaniyanın elmi-tədqiqatlarının nəticələri"
            ],
            "correct_answer": "əvəzedicilər haqqında informasiya"
        },
        {
            "index": 426,
            "question": "Yapon kompaniyalarında bazarın tələbatının ödənilməsi aşağıdakı variantlardan hansı düz deyildir",
            "options": [
                "ticarət vasitəçilərinin təklifləri",
                "məmulat-analoqdan istifadənin təhlili",
                "əmtəələrin istismarı",
                "satış sisteminə daxil olan informasiya",
                "ticarət vasitəçilərinin hesabatları"
            ],
            "correct_answer": "əmtəələrin istismarı"
        },
        {
            "index": 427,
            "question": "Yapon kompaniyalarında aparılmış sorğuya əsasən yeni məhsulun işlənib hazırlanması haqqındakı ideyanın mənbəyinin sayını tapın",
            "options": [
                "10",
                "11",
                "15",
                "16",
                "12"
            ],
            "correct_answer": "12"
        },
        {
            "index": 428,
            "question": "Alman müəssisələri dövlətin müəyyən etdiyi pensiyadan 10÷20 % ölçüdə əlavə təqaüd müəyyən edə bilərlər və bu əlavəni almaq hüququ üçün müəssisədə ən azı ... il işləmək zəruridir",
            "options": [
                "20",
                "10",
                "15",
                "5",
                "25"
            ],
            "correct_answer": "10"
        },
        {
            "index": 429,
            "question": "... Alman firmalarında menecerləri seçərkən əsas amillərdən biri ...",
            "options": [
                "insanlarla işləmək bacarığıdır",
                "ali təhsilin olmasıdır",
                "qohum olmasıdır",
                "təcrübənin olmasıdır",
                "təşkilatların tanınmasıdır"
            ],
            "correct_answer": "insanlarla işləmək bacarığıdır"
        },
        {
            "index": 430,
            "question": "Almaniya müəssisələrində planlaşdırmanın sərt sistemi mövcuddur və burada əsəs ... illik plan əsas götürülür ki, bu da hər il təzələnir",
            "options": [
                "20",
                "2",
                "10",
                "5",
                "3"
            ],
            "correct_answer": "5"
        },
        {
            "index": 431,
            "question": "Almaniya menecmentinin əsas məqsədləri aşağıdakılardır",
            "options": [
                "rəhbərliyin fəaliyyətinin qiymətləndirilməsi",
                "maksimal mənfəətin əldə edilməsi, səhmdarlara dividentlərin ödənilməsinin təmini",
                "komanda inkişafı",
                "individual inkişaf",
                "uzunmüddətli planların hazırlanması"
            ],
            "correct_answer": "maksimal mənfəətin əldə edilməsi, səhmdarlara dividentlərin ödənilməsinin təmini"
        },
        {
            "index": 432,
            "question": "Alman sənaye məhsulunun yüksək keyfiyyətə və texniki səviyyəyə malik olmasında ... sisteminin xüsusi yeri vardır",
            "options": [
                "“Rəis – fəhlə”",
                "“Müəllim - şagird”",
                "“Usta-şagird“",
                "“Müdür – fəhlə”",
                "“professor - tələbə”"
            ],
            "correct_answer": "“Usta-şagird“"
        },
        {
            "index": 433,
            "question": "Alman menecmentinin nəzəriyyəsində əsas ... götürülür",
            "options": [
                "uzaqgörənlik",
                "qrup fəaliyyəti",
                "fərdiçilik və individual inkişaf",
                "məqsədyönlük",
                "rasionallıq, intizam, praqmatiklik, dəqiqlik"
            ],
            "correct_answer": "rasionallıq, intizam, praqmatiklik, dəqiqlik"
        },
        {
            "index": 434,
            "question": "2-ci dünya müharibəsindən sonra Qərbi avropa ölkələrində ayrı-ayrı işgüzar təşkilatların idarə edilməsinə ... menecmentinin güclü təsiri olub",
            "options": [
                "Almaniya",
                "Amerika",
                "Yaponiya",
                "Rusiya",
                "Çin"
            ],
            "correct_answer": "Amerika"
        },
        {
            "index": 435,
            "question": "Azərbaycanlıların genetik kodunda əks olunan ... bazar münasibətlərinə tez adaptasiya olmağa imkan verdi",
            "options": [
                "işgüzarlıq, alqı-satqı məharəti, təşəbbüskarlıq, tez götürmə məhərəti",
                "dostluq",
                "vətənpərvərlik və ümumi inkişaf",
                "qonaqpərvərlik",
                "sədaqətli olmaq, özünə güvən"
            ],
            "correct_answer": "işgüzarlıq, alqı-satqı məharəti, təşəbbüskarlıq, tez götürmə məhərəti"
        },
        {
            "index": 436,
            "question": "İngilislər ... nümayiş etdirirlər, yəni, digər xalqların dillərini öyrənməyə meyilli deyillər",
            "options": [
                "regiosentrizim",
                "polisentrizim",
                "ekosentrizm",
                "etnosentrizim",
                "geosentrizim"
            ],
            "correct_answer": "etnosentrizim"
        },
        {
            "index": 437,
            "question": "Fransada yerli özünüidarəetmə orqanlarının fəaliyyət göstərdiyi hansı inzibati ərazi vahidləri vardır",
            "options": [
                "Kommunalar",
                "Torpaqlar",
                "Ştatlar",
                "bölgələr",
                "Kreyslər"
            ],
            "correct_answer": "Kommunalar"
        },
        {
            "index": 438,
            "question": "Onlar öz şirkətlərinin aparıcı mövqelərinin təmin edilməsi, investisiyalar hesabına istehsalın daima inkişaf etdirilməsi, elmi-texniki və təcrübə-sənaye işlərinin aktiv aparılması, ekoloji problemlərin həllinə nail olmaq istəyirlər",
            "options": [
                "Fransız menecerləri",
                "Çin menecerləri",
                "Yapon menecerləri",
                "Alman menecerləri",
                "İngilis menecerləri"
            ],
            "correct_answer": "Alman menecerləri"
        },
        {
            "index": 439,
            "question": "Müəssisənin kadrlar xidmətinin vəzifələri kadrların seçimindən başqa bunları birləşdirir: heyətin öyrədilməsi, onun ixtisasının artırılması, əməyin mühafizəsi, ə/h-nın təşkili, qocalığın təmin edilməsi",
            "options": [
                "İngilis müəssisələri",
                "Çin müəssisələri",
                "Yapon müəssisələri",
                "Alman müəssisələri",
                "Fransız müəssisələri"
            ],
            "correct_answer": "Alman müəssisələri"
        },
        {
            "index": 440,
            "question": "... Fransa - kontinental bələdiyyə modelinin mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "Dövlət idarəetməsinin regionlarda uzlaşdırılmış həyata keçirilməsini təmin edir",
                "şərikli müəssisədir",
                "Dövlətlə birgə müəssisədir",
                "Xarici investisiyalara əsaslanan yerli idarəetmədir",
                "Yerli sahibkarların təşkilatıdır"
            ],
            "correct_answer": "Dövlət idarəetməsinin regionlarda uzlaşdırılmış həyata keçirilməsini təmin edir"
        },
        {
            "index": 441,
            "question": ". ... ən əsas fərqli cəhəti odur ki, onlar şirkətin birinci rəhbərini ilahiləşdirirlər, ona peyğəmbər kimi baxırlar və çox zaman məsuliyyəti digərlərinin üstünə atma xasdır",
            "options": [
                "Alman menecment modelinin",
                "Yapon menecment modelinin",
                "Türk menecment modelinin",
                "Fransız menecment modelinin",
                "İngilis menecment modelinin"
            ],
            "correct_answer": "Fransız menecment modelinin"
        },
        {
            "index": 442,
            "question": "Onlar ierarxik münasibətlərin qurulmasını üstün tuturlar,qohumluq və dostluq əlaqələrinə görə işə götürmə həvəsləndirilmir, buna çox pis baxırlar. Hansı idarəetmə modelidir",
            "options": [
                "Yapon menecment modelinin",
                "Türk menecment modelinin",
                "Fransız menecment modelinin",
                "Alman menecment modelinin",
                "İngilis menecment modelinin"
            ],
            "correct_answer": "İngilis menecment modelinin"
        },
        {
            "index": 443,
            "question": "Bu ... prinsipinin mahiyyəti hər bir işçinin öz iş sahəsində ona verilən tapşırığın səmərə əldə etməklə yerinə yetirilməsini təmin etmək, adamları seçmək və düzgün yerləşdirməyi bacarmaqdır",
            "options": [
                "nəzarər və icranın yoxlanılması",
                "kadrların seçilib yerləşdirilməsi və onlardan istifadə",
                "demokratik qaydalı rəhbərlik",
                "hüquq və məsuliyyət",
                "maddi və mənəvi həvəsləndirmə"
            ],
            "correct_answer": "kadrların seçilib yerləşdirilməsi və onlardan istifadə"
        },
        {
            "index": 444,
            "question": "... Bu ... prinsipinin mahiyyəti odur ki, təşkilatın perspektivdə inkişafının əsas istiqamətlərini müəyyənləşdirir",
            "options": [
                "kollegiallıq",
                "elmlilik",
                "çoxfunksiyalılıq",
                "inteqrasiya",
                "planlılıq"
            ],
            "correct_answer": "planlılıq"
        },
        {
            "index": 445,
            "question": "Bu ... prinsipi bir tərəfdən idarəetmə fəaliyyətində idarəetmə elminin və ona yaxın digər elmlərin müasir nailiyyətlərindən istifadə olunması, digər tərəfdən isə idarəetmə sisteminin daim təkmilləşdirilməsi, onun cəmiyyətin potensial imkanlarından maksimum istifadə edilməsi ilə əlaqədardır",
            "options": [
                "kollegiallıq",
                "çoxfunksiyalılıq",
                "elmlilik",
                "inteqrasiya",
                "sistemlilik"
            ],
            "correct_answer": "elmlilik"
        },
        {
            "index": 446,
            "question": "Bu ... prinsipinin mahiyyəti odur ki, burada sistemin daxilində müxtəlif münasibətlər və ayrılıqda əməkdaşların münasibətləri birləşməlidir",
            "options": [
                "çoxfunksiyalılıq",
                "sistemlilik",
                "təşəbbüskarlıq",
                "tətbiq etmə",
                "inteqrasiya"
            ],
            "correct_answer": "inteqrasiya"
        },
        {
            "index": 447,
            "question": "Bu ... prinsipinin mahiyyəti odur ki, menecment xarici və daxili əlaqələri, bir-birindən asılılığı, öz strukturunun və ya bütövlükdə sistemin açıqlığı nəzərə alınmaqla bütün sistemi əhatə edir",
            "options": [
                "tətbiq etmə",
                "rejim",
                "sistemlilik",
                "iş yerinin sabitliyi",
                "təşəbbüskarlıq"
            ],
            "correct_answer": "sistemlilik"
        },
        {
            "index": 448,
            "question": "Bu ... prinsipinin mahiyyəti odur ki, menecment firmada işləyən bütün əməkdaşlar üçün bir növ fəaliyyətin əsaslarını hazırlayır",
            "options": [
                "iş yerinin sabitliyi",
                "rejim",
                "nizam - intizam",
                "tətbiq etmə",
                "təşəbbüskarlıq"
            ],
            "correct_answer": "tətbiq etmə"
        },
        {
            "index": 449,
            "question": "Tətbiq etmə, sistemlilik, çoxfunksiyalılıq və inteqrasiya hansı idarəetmə prinsiplərinə aiddir",
            "options": [
                "qeyri - formal",
                "formal",
                "xüsusi",
                "ümumi",
                "universal"
            ],
            "correct_answer": "ümumi"
        },
        {
            "index": 450,
            "question": "Hər bir qrupun (kollektivin) həm iş birliyi, həm də ideya, məqsəd birliyi dedikdə ... prinsipi başa düşülür",
            "options": [
                "skalyar zəncir",
                "rejim",
                "iş yerinin sabitliyi",
                "Korporativ ruh (birlik)",
                "nizam - intizam"
            ],
            "correct_answer": "Korporativ ruh (birlik)"
        },
        {
            "index": 451,
            "question": "Hər hansı bir işin icrasında, yeni ideyalar əsasında işin keyfiyyətini və səmərəliliyini artırmaq üçün göstərilən cəhdləri ... prinsipi kimi başa düşmək olr",
            "options": [
                "rejim",
                "iş yerinin sabitliyi",
                "skalyar zəncir",
                "nizam - intizam",
                "təşəbbüskarlıq"
            ],
            "correct_answer": "təşəbbüskarlıq"
        },
        {
            "index": 452,
            "question": "Rəhbər və işçilər arasında normal münasibətləri saxlamaq üçün qanunlara, norma, normativ və hüquqlara obyektiv əməl olunmasının təmin edilməsi dedikdə ... prinsipi başa düşülür",
            "options": [
                "nizam - intizam",
                "hakimiyyətin mərkəzləşdirilməsi",
                "skalyar zəncir",
                "ədalət",
                "rejim"
            ],
            "correct_answer": "ədalət"
        },
        {
            "index": 453,
            "question": "Bu ... prinsipinin mahiyyəti səlahiyyətin mərkəzdə cəmlənməsi və ya, rəhbərliyin əsas səlahiyyətləri öz əlində saxlaması kimi başa düşülür",
            "options": [
                "istiqamətin vahidliyi",
                "vahid rəhbərlik",
                "əmək bölgüsü",
                "hakimiyyətin mərkəzləşdirilməsi",
                "şəxsi mənafelərin ümumi məqsədlərə tabeçiliyi"
            ],
            "correct_answer": "hakimiyyətin mərkəzləşdirilməsi"
        },
        {
            "index": 454,
            "question": "Bu ... prinsipinin mahiyyəti - işçilərin sədaqətlə xidmətlərini təmin etmək və məhsuldar fəaliyyətə yönəltmək üçün motivləşdirmə tədbirlərinin həyata keçirilməsindən ibarətdir",
            "options": [
                "vahid rəhbərlik",
                "əmək bölgüsü",
                "istiqamətin vahidliyi",
                "şəxsi mənafelərin ümumi məqsədlərə tabeçiliyi",
                "mükafatlandırma"
            ],
            "correct_answer": "mükafatlandırma"
        },
        {
            "index": 455,
            "question": "... Bu ... prinsipinin mahiyyəti ondan ibarətdir ki, hər bir işçinin və qrupun maraqları təşkilatın marağından üstün olmalıdır",
            "options": [
                "əmək bölgüsü",
                "qayda - qanun",
                "istiqamətin vahidliyi",
                "vahid rəhbərlik",
                "şəxsi mənafelərin ümumi məqsədlərə tabeçiliyi"
            ],
            "correct_answer": "şəxsi mənafelərin ümumi məqsədlərə tabeçiliyi"
        },
        {
            "index": 456,
            "question": "Bu ... prinsipi, təsərrüfatçılığın ixtisaslaşması və texnologiya ilə bağlıdır, yəni hər bir müəssisənin konkret sahə üzrə ixtisaslaşmasını nəzərdə tutur",
            "options": [
                "ədalətlilik",
                "vahid rəhbərlik",
                "əmək bölgüsü",
                "istiqamətin vahidliyi",
                "qayda - qanun"
            ],
            "correct_answer": "istiqamətin vahidliyi"
        },
        {
            "index": 457,
            "question": "Bu ... prinsipində başlıca məqsəd işçi və rəhbər arasında məqbul əlaqələrin qurulmasında vahid tabeçiliyə əməl olunması, bir işçinin bir rəhbəri ola bilər və işçi bir rəhbər qarşısında cavabdehdir",
            "options": [
                "əmək bölgüsü",
                "Səlahiyyət və məsuliyyət",
                "ədalətlilik",
                "vahid rəhbərlik",
                "qayda - qanun"
            ],
            "correct_answer": "vahid rəhbərlik"
        },
        {
            "index": 458,
            "question": "İdarəetmə orqanlarının fəaliyyətində zəruri qanunauyğunluqları müəyyən bir çərçivəyə salan qaydalar və davranış sistemi dedikdə... başa düşmək olar.",
            "options": [
                "Menecmentin üslublarını",
                "Menecmentin xassələrini",
                "Menecmentin funksiyalarını",
                "Menecmentin metodlarını",
                "Menecmentin prinsiplərini"
            ],
            "correct_answer": "Menecmentin prinsiplərini"
        },
        {
            "index": 459,
            "question": "... O, elə bir qanunauyğunluqdur ki, qanun həddinə çatmağa layiqdir, amma qanun deyildir və lazım gəldikdə onda dəyişikliklər etmək olar",
            "options": [
                "funksiya",
                "qanunauyğunluq",
                "üslub",
                "prinsip",
                "metod"
            ],
            "correct_answer": "prinsip"
        },
        {
            "index": 460,
            "question": "Bu, dövlət idarəetməsinin maddi, maliyyə, əmək və bütövlükdə dövlət idarəçiliyi üçün mühüm əhəmiyyət kəsb edən sənədlər və informasiyanın qeyd olunmasıdır",
            "options": [
                "Nəzarət",
                "Tənzimləmə",
                "Təşkiletmə",
                "Koordinasiya",
                "Uçot"
            ],
            "correct_answer": "Uçot"
        },
        {
            "index": 461,
            "question": "Bu, müəyyən edilmiş prinsiplər və yanaşmalar əsasında dövlət idarəetmə sisteminin formalaşdırılmasını, onun strukturunun, idarəetmə qaydalarını müəyyən edən əsasnamələrin, reqlamentlərin, normativlərin, tələblərin, cavabdehliyin və s. müəyyənləşdirilməsini nəzərdə tutur",
            "options": [
                "Nəzarət, Tənzimləmə",
                "Uçot",
                "Planlaşdırma",
                "Proqnozlaşdırma və modelləşdirmə",
                "Təşkiletmə"
            ],
            "correct_answer": "Təşkiletmə"
        },
        {
            "index": 462,
            "question": "Dövlət idarəetməsinin ümumi funksiyaları kimi ... fərqləndirirlər",
            "options": [
                "qeyd edilənlərin hamısı",
                "Proqnozlaşdırma və modelləşdirmə",
                "Təşkiletmə,Koordinasiya,",
                "Nəzarət, Tənzimləmə",
                "Uçot, Planlaşdırma"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 463,
            "question": "Qarşılıqlı faydalı beynəlxalq əməkdaşlıq və xarici hücumlardan dövlətin müdafiəsinin təminatı hansı qrup funksiyalara aiddir",
            "options": [
                "iqtisadi funksiya",
                "Daxili funksiya",
                "əlavə funksiya",
                "xarici funksiya",
                "formal funksiya"
            ],
            "correct_answer": "xarici funksiya"
        },
        {
            "index": 464,
            "question": "Nizamlayıcı funksiyalara aid olmayanı qeyd edin",
            "options": [
                "sosial funksiyaları",
                "vergilərin yığılmasını",
                "vergiqoyma funksiyasını",
                "vətəndaşların hüquq və azadlıqlarının müdafiəsi",
                "iqtisadi  funksiyaları"
            ],
            "correct_answer": "vətəndaşların hüquq və azadlıqlarının müdafiəsi"
        },
        {
            "index": 465,
            "question": "Qoruyucu funksiyalara aid olmayanı qeyd edin",
            "options": [
                "ətraf mühitin mühafizəsi",
                "vətəndaşların hüquq və azadlıqlarının müdafiəsi",
                "qanunçuluğa və hüquq qaydalarına riayət etməsi",
                "iqtisadi  funksiyaları",
                "bütün mülkiyyət formalarını bərabər şəkildə müdafiə etmək"
            ],
            "correct_answer": "iqtisadi  funksiyaları"
        },
        {
            "index": 466,
            "question": "Dövlət idarəetməsinin ... dedikdə, dövlətin funksiyalarının reallaşdırılması məqsədi ilə bütün dövlət idarəetmə sisteminin birgə, ictimai və obyektiv zəruri fəaliyyəti nəzərdə tutulur",
            "options": [
                "prinsipləri",
                "üslubları",
                "funksiyaları",
                "formaları",
                "metodları"
            ],
            "correct_answer": "funksiyaları"
        },
        {
            "index": 467,
            "question": "Sadalanan məqsədlərə uygun olan və onların həyata keçirilməsinə yardım edən, istehsal obyektlərinin yaranmasından ibrarət olan məqsədlər. ... adlanır",
            "options": [
                "İqtisadi",
                "İctimai-siyasi",
                "Sosial",
                "İstehsal",
                "Mənəvi-psixoloji"
            ],
            "correct_answer": "İstehsal"
        },
        {
            "index": 468,
            "question": "Bir tərəfdən cəmiyyətin əldə rəhbər tutduğu mənəvi dəyərlərin dərk olunmasını,digər tərəfdən isə icyimai-siyasi ve sosial məqsədləri həyata keçirmək üçün cəmiyyətin mənəvi potensialının artırılmasını nəzərdə tutan məqsədlər. ... adlanır",
            "options": [
                "İqtisadi",
                "İstehsal",
                "Sosial",
                "İctimai-siyasi",
                "Mənəvi-psixoloji"
            ],
            "correct_answer": "Mənəvi-psixoloji"
        },
        {
            "index": 469,
            "question": "... Cəmiyyətin kompleks, tam, tarazlaşdırılmış və əmin-amanlıq şəraitində keyfiyyətli inkişafını əhatə edən məqsədlər. ... adlanır",
            "options": [
                "İstehsal",
                "Mənəvi-psixoloji",
                "Sosial",
                "İctimai-siyasi",
                "İqtisadi"
            ],
            "correct_answer": "İctimai-siyasi"
        },
        {
            "index": 470,
            "question": "Bu metod idarəetmə sistemi ilə cəmiyyət arasında əlaqə və əks-əlaqə yaranmasında, dövlət institutlarının qərarlarına qarşı əhalinin müəyyən qrupunun münasibətinin öyrənilməsində, dövlət siyasətinin sosial səmərəliliyinin aşkara çıxarılmasında mühüm rol oynayır",
            "options": [
                "analiz və sintez metodu",
                "Modelləşdirmə",
                "statistik kəmiyyət təhlili və proqnozlaşdırma metodlarından",
                "Sosioloji metod",
                "müqayisə metodunun"
            ],
            "correct_answer": "Sosioloji metod"
        },
        {
            "index": 471,
            "question": "Dövlətçilikdə, dövlət idarəçiliyinin nəzəri və praktiki məsələlərinin həllindətətbiqinin vacibliyini hamı qəbul edir, lazımi materialı toplamaq, sistemləşdirmək, ən vacib məsələləri müəyyən etmək və başlıca diqqəti həmin məsələlərin həllinə yönəltmək düzgün idarəetmənin mühüm şərtidir",
            "options": [
                "Ekstrapolyasiya",
                "statistik kəmiyyət təhlili və proqnozlaşdırma metodlarından",
                "Modelləşdirmə",
                "müqayisə metodunun",
                "Obyektiv yanaşma metodunda"
            ],
            "correct_answer": "müqayisə metodunun"
        },
        {
            "index": 472,
            "question": "... “Dövlət - insanların insanlar üzərində hökmranlıq münasibətidir” fikrinin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "D. Singer",
                "R. Darendorf",
                "P. Leyn",
                "M. Veber",
                "P. Merton"
            ],
            "correct_answer": "M. Veber"
        },
        {
            "index": 473,
            "question": "Dövlət idarəçiliyinin ... köməyi ilə zəkada müxtəlif ümumiləşdirmələr, rəylər, qərarlar formalaşır, və ehtiyac olduqda müvafiq sənədlərdə və praktikada əks olunur",
            "options": [
                "iqtisadi tənzimləmə metodunun",
                "yüzdəbirlər metodunun",
                "sıfır məbləği ilə oynama metodunun",
                "məntiqi mühakimə metodunun",
                "müqayisə metodunun"
            ],
            "correct_answer": "məntiqi mühakimə metodunun"
        },
        {
            "index": 474,
            "question": "... Dövlət idarəçilik nəzəriyyəsinin metodlarına ... metod aid deyildir",
            "options": [
                "Analiz və Sintez",
                "kəmiyyət",
                "Müqayisə",
                "Məntiqi mühakimə",
                "Texniki"
            ],
            "correct_answer": "Texniki"
        },
        {
            "index": 475,
            "question": ". ... dedikdə öz hakimiyyət qüvvəsinə əsaslanaraq insanların ictimai həyat fəaliyyətinə onu qaydaya salmaq, qoruyub saxlamaq və ya yenidən qurmaq məqsədilə praktiki, təşkiledici və tənzimləyici qarşılıqlı təsiri nəzərdə tutulur",
            "options": [
                "hüquqi idarəçilik",
                "idarəetmə mexanizmi və üsulları",
                "Cəmiyyət idarəçiliyi",
                "Təşkilatda idarəçiliyi",
                "Dövlətin idarəçiliyi"
            ],
            "correct_answer": "Dövlətin idarəçiliyi"
        },
        {
            "index": 476,
            "question": "... müəyyən qruplarda, kollektivlərdə, siniflərdə birləşən və müxtəlif mənafeləri olan insanların fəaliyyətinə qarşılıqlı təsir göstərmək formasıdır.",
            "options": [
                "Beynaəlxalq təşkilatlarda idarəetmə",
                "Hərbidə idarəetmə",
                "Dövlətdə idarəetmə",
                "Təşkilatda idarəetmə",
                "Cəmiyyətdə idarəetmə"
            ],
            "correct_answer": "Cəmiyyətdə idarəetmə"
        },
        {
            "index": 477,
            "question": "... Metodologiya deyəndə. ... nəzərdə tutulur.",
            "options": [
                "dərketmə prosesinin müəyyənedici başlanğıcı",
                "bütün variantlar",
                "inkişaf meyillərinin izah olunmasına fəlsəfi",
                "ümumiyyətlə bu və ya digər həqiqəti dərk etmək üçün istifadə olunan metodların və ümumi prinsiplərin məcmusu",
                "sosial həqiqətlərin obyektlərinin izahının konkret metodları"
            ],
            "correct_answer": "ümumiyyətlə bu və ya digər həqiqəti dərk etmək üçün istifadə olunan metodların və ümumi prinsiplərin məcmusu"
        },
        {
            "index": 478,
            "question": "Bu nəzəriyyəsinin tərəfdarları yerli özünüidarələrin funksiyalarına əsasən sosial xidmətlərin elm, təhsilin həyata keçirilməsindən ibarət olduğunu qeyd edirdilər",
            "options": [
                "\"Dualizm\" nəzəriyyəsi.",
                "Azad icma nəzəriyyəsi",
                "İctimai təsərrüfat nəzəriyyəsi",
                "Sosial rifah",
                "Dövlətçilik nəzəriyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "Sosial rifah"
        },
        {
            "index": 479,
            "question": "Bu nəzəriyyənin tərəfdarları yerli özünüidarəetmənin müstəqilliyini bütün yerli məsələlərin həllində qorunub saxlanmasını, yalnız ümumdövlət miqyaslı maraqlarda bu müstəqilliyin məhdudlaşdırılmasını irəli sürürdülər",
            "options": [
                "\"Sosial xidmət\" nəzəriyyəsi",
                "İctimai təsərrüfat nəzəriyyəsi",
                "Dövlətçilik nəzəriyyəsi",
                "\"Dualizm\" nəzəriyyəsi.",
                "Azad icma nəzəriyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "\"Dualizm\" nəzəriyyəsi."
        },
        {
            "index": 480,
            "question": "Bu nəzəriyyənin tərəfdarları yerli özünüidarəetmə orqanlarına dövlətin nəzarətini labüd sayır, bu nəzarətin yerli özünüidarəetmə orqanlarının ümumxalq mənafelərindən kənara çıxmamaları və yerli mənafelərlə ictimai mənafeləri əlaqələndirmək üçün zəruri olduğunu irəli sürürdülər",
            "options": [
                "Azad icma nəzəriyyəsi",
                "\"Sosial xidmət\" nəzəriyyəsi",
                "Dövlətçilik nəzəriyyəsi",
                "İctimai təsərrüfat nəzəriyyəsi",
                "\"Dualizm\" nəzəriyyəsi."
            ],
            "correct_answer": "\"Dualizm\" nəzəriyyəsi."
        },
        {
            "index": 481,
            "question": "Bu nəzəriyyənin tərəfdarlarına görə tarixən bəşər sivilizasiyasının ilk rüşeymləri icmalar olmuş, onlar birinci meydana gəlmiş, buna görə də onlar təbiətcə müstəqildirlər. Dövlət onlardan sonra yaranmış, o icmaları yaratmamış, sadəcə tanımış və etiraf etmişdir",
            "options": [
                "Dövlətçilik nəzəriyyəsi",
                "\"Sosial xidmət\" nəzəriyyəsi",
                "İctimai təsərrüfat nəzəriyyəsi",
                "Azad icma nəzəriyyəsi",
                "\"Siyasətdən kənar\" yerli özünüidarəetmə nəzəriyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "Azad icma nəzəriyyəsi"
        },
        {
            "index": 482,
            "question": "... İcmalar nəzəriyyəsi bu gün də yerli özünüidarəetmənin hansı fundamental prinsiplərini müəyyən etdi",
            "options": [
                "Yerli özünüidarəetmə orqanları dövlət idarəetmə orqanlarına daxil edilməməlidir",
                "Dövlət idarəçilik orqanları icmaların (yerli özünüidarəetmə orqanlarının) işlərinə qarışmamalıdırlar",
                "İcma orqanları seçki əsasında formalaşdırılmalı",
                "İcmalar, dövləti vəzifələri deyil, özlərinə məxsus və dövlət tərəfindən onlara verilən məsələləri həll etməli",
                "qeyd edilənlərin hamısı"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 483,
            "question": "... dedikdə əvvəlcədən müəyyən edilmiş üsullarla və qabaqjadan müəyyən edilmiş müddətdə yerinə yetirilməli olan müəyyən işlər, işlər seriyası və ya işin bir hissəsi başa düşülür",
            "options": [
                "informasiya",
                "texnologiya",
                "quruluş",
                "Məqsədlər",
                "Vəzifə"
            ],
            "correct_answer": "Vəzifə"
        },
        {
            "index": 484,
            "question": "Təşkilata tətbiq olunduqda ... özündə vasitələrin, proseslərin, əməliyyatların və metodların məcmusunu əks etdirir və bunların köməyi ilə təşkilata daxil olan elementlər öz əvvəlki şəkillərini dəyişərək təşkilatdan çıxan elementlərə çevrilir",
            "options": [
                "quruluş",
                "Vəzifə",
                "informasiya",
                "Məqsədlər",
                "texnologiya"
            ],
            "correct_answer": "texnologiya"
        },
        {
            "index": 485,
            "question": "... Təşkilatda rəhbərlikdən diqqət tələb edən daxili dəyişənlərə ... aiddir",
            "options": [
                "məqsəd və vəzifə,",
                "insanlar, kapital, material, texnologiya və informasiya",
                "məqsəd və informasiya",
                "məqsəd, quruluş (struktura), vəzifə, texnologiya və insanlar",
                "insanlar, kapital, material"
            ],
            "correct_answer": "məqsəd, quruluş (struktura), vəzifə, texnologiya və insanlar"
        },
        {
            "index": 486,
            "question": "Təşkilatda ... dedikdə təşkilatda yerinə yetirilən əməliyyatlara təsir göstərməyən və birbaşa təsir amilləri kimi nəzərə çarpmayan amillr başa düşülür",
            "options": [
                "formal təsir edən xarici mühit amilləri",
                "birbaşa təsir edən xarici mühit amilləri",
                "əlavə funksiyalı amillər",
                "rəsmi təsir edən xarici mühit amilləri",
                "dolayı təsir edən xarici mühit amilləri"
            ],
            "correct_answer": "dolayı təsir edən xarici mühit amilləri"
        },
        {
            "index": 487,
            "question": "Təşkilatda yerinə yetirilən əməliyyatlara bilavasitə təsir edən və təşkilatın əməliyyatların birbaşa təsirini öz üzərində hiss etməsi dedikdə ... başa düşülür",
            "options": [
                "rəsmi təsir edən xarici mühit amilləri",
                "formal təsir edən xarici mühit amilləri",
                "dolayı təsir edən xarici mühit amilləri",
                "əlavə funksiyalı amillər",
                "birbaşa təsir edən xarici mühit amilləri"
            ],
            "correct_answer": "birbaşa təsir edən xarici mühit amilləri"
        },
        {
            "index": 488,
            "question": "Dolayı xarici mühit amillərinə aid deyildir",
            "options": [
                "məşğulluğun səviyyəsi",
                "ölkənin demokratikləşmə səviyyəsi",
                "xalqin mənəvi-əxlaqi dəyərləri",
                "əhalinin alıcılıq səviyyəsi",
                "iqtisadiyyatın inkişaf dinamikası"
            ],
            "correct_answer": "əhalinin alıcılıq səviyyəsi"
        },
        {
            "index": 489,
            "question": "Birbaşa xarici mühit amillərinə aid deyildir",
            "options": [
                "istehlakçıların alıcılıq səviyyəsi",
                "dövlət orqanlarının fəaliyyəti",
                "dövlətin iqtisadi siyasəti",
                "rəqiblərin strategiyası",
                "alıcıların zövqləri, tələbatları"
            ],
            "correct_answer": "dövlətin iqtisadi siyasəti"
        },
        {
            "index": 490,
            "question": "Hansı variantda daxili mühit amilləri düzgün göstərilmişdir",
            "options": [
                "təşkilatı quruluş, heyət, alıcılar",
                "taktika, strategiya, işsizlik",
                "rəqiblər, texnika və texnologiya, heyət",
                "məqsəd,vəzifə,təşkilati quruluş, insanlar",
                "məqsəd,vəzifə, inflyasiya"
            ],
            "correct_answer": "məqsəd,vəzifə,təşkilati quruluş, insanlar"
        },
        {
            "index": 491,
            "question": "Təşkilatda ... dedikdə təşkilat tərəfindən sosial problemə könüllü olaraq reaksiya verilməsinin müəyyən səviyyəsini nəzərdə tutur",
            "options": [
                "korporativ məsuliyyət",
                "strateji məsuliyyət",
                "Hüquqi məsuliyyət",
                "ictimai məsuliyyət",
                "sosial məsuliyyət"
            ],
            "correct_answer": "sosial məsuliyyət"
        },
        {
            "index": 492,
            "question": "Bu qərаrlаr еlə tip qərаrlаrdır кi, sürətlə qəbul еdilir və rеаllаşdırılır, оbyекti idаrə еtməyə, nəzаrətdə sахlаmаğа imкаn vеrir.",
            "options": [
                "Оrdinаr qərаrlаr",
                "insayt qərarlar",
                "impulsiv qərarlar",
                "Rеаl zаmаn miqyаsındа оlаn qərarlar",
                "risqli qərarlar"
            ],
            "correct_answer": "Rеаl zаmаn miqyаsındа оlаn qərarlar"
        },
        {
            "index": 493,
            "question": "Kollegial qərarların qəbulu nə ilə əlaqədardır",
            "options": [
                "əlaqələndirici funksiya ilə",
                "işçilər arasında qarşılıqlı anlaşmanın təşkil ilə",
                "səlahiyyətlərin ötürülməsi ilə",
                "işçilər arasında qarşılıqlı münasibətlərin təşkili ilə",
                "məsələlərin yalnız rəhbərlər tərəfindən həlli ilə"
            ],
            "correct_answer": "səlahiyyətlərin ötürülməsi ilə"
        },
        {
            "index": 494,
            "question": "İdarəetmə qərarları idarəetmə prosesində hansı funksiya rolunu oynayır",
            "options": [
                "sadə funksiya",
                "mürəkkəb funksiya",
                "ümumi funksiya",
                "xüsusi funksiya",
                "əlaqələndirici funksiya"
            ],
            "correct_answer": "əlaqələndirici funksiya"
        },
        {
            "index": 495,
            "question": "Bu коnкrеt аşаğı səviyyə еlеmеnti üçün qəbul еdilir",
            "options": [
                "mülahizələrə əsaslanan qərarlar",
                "Cаri qərаrlаr",
                "intuitiv qərarlar",
                "Strаtеci qərаrlаr",
                "Оpеrаtiv qərаrlаr"
            ],
            "correct_answer": "Оpеrаtiv qərаrlаr"
        },
        {
            "index": 496,
            "question": "Bu pеrspекtiv plаnlаrın hаzırlаnmаsı və qəbulunа istiqаmətlənmişdir",
            "options": [
                "Оpеrаtiv qərаrlаr",
                "Cаri qərаrlаr",
                "Strаtеci qərаrlаr",
                "intuitiv qərarlar",
                "Pеrspекtiv qərаrlаr"
            ],
            "correct_answer": "Pеrspекtiv qərаrlаr"
        },
        {
            "index": 497,
            "question": "Mühüm nəticələrin yаrаnmаsı vахtınа görə аşаğıdакi qərаrlаrı fərqləndirməк оlаr",
            "options": [
                "Strаtеci qərаrlаr",
                "qeyd edilənlərin hamısı",
                "Cаri qərаrlаr",
                "Оpеrаtiv qərаrlаr",
                "Pеrspекtiv qərаrlаr"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 498,
            "question": "Bu qərarlar bilik və ya əldə edilmiş təcrübəyə əsaslanır",
            "options": [
                "rasional qərarlar",
                "mülahizələrə əsaslanan qərarlar",
                "ordinar qərarlar",
                "ituitiv qərarlar",
                "insayt qərarlar"
            ],
            "correct_answer": "mülahizələrə əsaslanan qərarlar"
        },
        {
            "index": 499,
            "question": "İdarəetmə qərarlarının əsas fərqləndirici xüsusiyyətləri hansılardır",
            "options": [
                "Məqsəd, Nəticə, Məsuliyyət, Əmək bölgüsü",
                "Məqsəd, Nəticə, Əmək bölgüsü, Peşəkarlıq",
                "Məqsəd, Məsuliyyət, Peşəkarlıq",
                "Nəticə, məsuliyyət, işgüzarlıq",
                "Məqsəd, Vəzifə, Peşəkarlıq"
            ],
            "correct_answer": "Məqsəd, Nəticə, Əmək bölgüsü, Peşəkarlıq"
        },
        {
            "index": 500,
            "question": "Yeni bazarda pay yaxud mövcud payin genişləndirilməsi. ... nəticədir",
            "options": [
                "maliyyənin",
                "marketinqin",
                "innovasiyanın",
                "kreativliyin",
                "menecmentin"
            ],
            "correct_answer": "marketinqin"
        },
        {
            "index": 501,
            "question": "İşçilərin həyat səviyyəsi və onun dinamikasıdır. ... nəticədir",
            "options": [
                "siyasi",
                "sosial",
                "mədəni",
                "psixoloji",
                "hüquqi"
            ],
            "correct_answer": "sosial"
        },
        {
            "index": 502,
            "question": "Mənfəətin miqdarı yaxud dinamikası. ... nəticəsidir",
            "options": [
                "mühasibatın",
                "maliyyənin",
                "kreativliyin",
                "korporativliyin",
                "innovasiyanın"
            ],
            "correct_answer": "maliyyənin"
        },
        {
            "index": 503,
            "question": "Yeniliklərin miqyası. ... nəticəsidir",
            "options": [
                "İnnovasiyanın nəticəsidir",
                "korporativliyin nəticəsidir",
                "kreativliyin nəticəsidir",
                "ali mədəniyyətin nəticəsidir",
                "operativliyin nəticəsidir"
            ],
            "correct_answer": "İnnovasiyanın nəticəsidir"
        },
        {
            "index": 504,
            "question": "Menecmentin səmərəliliyinin ... idarəetməyə verilmiş vəsaitlərlə (xərclərlə) ən çox sosial səmərənin təmin edilməsi",
            "options": [
                "iqtisadi mənası",
                "sosial mənası",
                "hüquqi mənası",
                "qeyri - formal mənası",
                "mədəni mənası"
            ],
            "correct_answer": "sosial mənası"
        },
        {
            "index": 505,
            "question": "Menecmentin səmərəliliyinin ... idarəetməyə verilmış vəsaitlərlə (xərclərlə) daha çox iqtisadi səmərənin təmin edilməsidir",
            "options": [
                "sosial mənası",
                "iqtisadi mənası",
                "hüquqi mənası",
                "qeyri - formal mənası",
                "mədəni mənası"
            ],
            "correct_answer": "iqtisadi mənası"
        },
        {
            "index": 506,
            "question": "... deyiləndə istaehsal xərcləri ilə müqayisədə nəticənin səviyyəsi (dərəcəsi) başa düşülür.",
            "options": [
                "korporativ mədəniyyət",
                "səmərəlilik",
                "operativlik",
                "optimallıq",
                "kommunikativlik"
            ],
            "correct_answer": "səmərəlilik"
        },
        {
            "index": 507,
            "question": "İdarəetmə qərarının hazırlanması və emalı prosesinin qiymətləndirilməsi zamanı müəyyən keyfiyyət xarakteristikalarından istifadə olunur. Bunlara aid olmayanı qeyd edin",
            "options": [
                "optimallıq, operativlik",
                "təşəbbüskarlıq",
                "sosial əhəmiyyəti, kommunikativlik",
                "hüquqi cəhətdən müdafiəsi",
                "qənaətlilik, risklilik"
            ],
            "correct_answer": "təşəbbüskarlıq"
        },
        {
            "index": 508,
            "question": "İdarəetmə əməyinin keyfiyyət xarakteristikalarına aid olmayanı qeyd edin",
            "options": [
                "kollektiv xarakter (tərəfdaşlıq, korporativlik)",
                "funksionallıq",
                "məsuliyyətlilik (hüquqi, sosial, mənəvi)",
                "qənaətlilik",
                "risk səviyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "funksionallıq"
        },
        {
            "index": 509,
            "question": "Əməyin ... əməyin məhsulu kimi təzahür edir və məhz əməyin keyfiyyəti idarəetmə fəaliyyətinin funksional təyinatı kimi çıxış edir",
            "options": [
                "kəmiyyəti",
                "keyfiyyəti",
                "ölçülməsi",
                "hesablanması",
                "həcmi"
            ],
            "correct_answer": "keyfiyyəti"
        },
        {
            "index": 510,
            "question": "Sənayenin miqyasının genişləndirilməsi və əmək məhsuldarlığının artırılması hansı elmin yaranmasının ilkin tarixi şərti olmuşdur?",
            "options": [
                "menecment",
                "iqtisad",
                "riyaziyyat",
                "mədəniyyət",
                "marketinq"
            ],
            "correct_answer": "menecment"
        },
        {
            "index": 511,
            "question": "Rоlun ... bu rоlu icrа edənin hаnsı hакimiyyət hüququnа mаliк оlduğundаn və təşкilаtın fəаliyyətində təsirlərin bölüşdürülməsinin fоrmаl ierаrхiyаsındа оnun hаnsı vəziyyəti tutmаsındаn хəbər verir",
            "options": [
                "qəbul edilməsi",
                "Rolun qeyri-fоrmаl stаtusu",
                "Rоlа məzmun verən hüquq və öhdəliкlərİ",
                "fоrmаl stаtusu",
                "Rоlun аydınlığı"
            ],
            "correct_answer": "fоrmаl stаtusu"
        },
        {
            "index": 512,
            "question": "İnsаnlаrın ... bir tərəfdən təşкilаtın məqsədinə, stаtegiyаsınа və struкturunа müvаfiq оlmаlı, digər tərəfdən isə insаnın tələblərinə və gözləmələrinə cаvаb verməlidir",
            "options": [
                "təşкilаtdакı qanunlar",
                "təşкilаtdакı mövqeyi",
                "təşкilаtdакı vəzifələri",
                "təşкilаtdакı rоlu",
                "təşкilаtdакı hüququ"
            ],
            "correct_answer": "təşкilаtdакı rоlu"
        },
        {
            "index": 513,
            "question": "“O, korporativ siyasətin işlənib hazırlanması; maliyyənin koordinasiya edilməsi; istehsal, bölgü, təşkilatın sərhədlərinin müəyyən edilməsi və administratorun ali nəzarəti ilə məşğul olur”",
            "options": [
                "idarəetmə",
                "təşkiletmə",
                "koordinasiya",
                "administrasiya",
                "menecment"
            ],
            "correct_answer": "administrasiya"
        },
        {
            "index": 514,
            "question": "Fərdin əsas ümidlər qrupuna aşağıdakılardan hansı variant daxil deyildir",
            "options": [
                "Təşkilatda şəxslərarası münasibətlər",
                "İşin orijinallığı və yaradıcı xarakterliyi",
                "Məsuliyyət və risk dərəcəsi",
                "İşin əhatəliliyi və ekstensivliyi",
                "İşin məzmunu, mənası və əhəmiyyəti"
            ],
            "correct_answer": "İşin əhatəliliyi və ekstensivliyi"
        },
        {
            "index": 515,
            "question": "Bazar münasibətləri şəraitində idarəetmə olan menecment müəyyən məsələlərin həllini nəzərdə tutur. Səhv variantı göstərin",
            "options": [
                "Firmanın və onun bölmələrinin son nəticələrinə görə məsuliyyət daşıyan insanlara azad qərar qəbul edilməsini təmin edən təsərrüfat müstəqilliyi",
                "Az xərclərlə istehsalın effektivliyinin yüksəldilməsinə, optimal nəticələrin əldə olunmasına daimi can atma",
                "Firmanın və onun təsərrüfatca müstəqil bölmələrinin fəaliyyətinin son nəticələri bazarda mübadilə prosesində aşkar olunur",
                "Bazarın vəziyyətindən asılı olmayaraq məqsəd və proqramların işlənib hazırlanması",
                "Firmanın fəaliyyətinin bazarın ehtiyac və tələbatına, konkret istehlakçıların tələblərinə yönəldilməsi və elə növ məhsullar istehsalının təşkilidir ki,onlar firmaya nəzərdə tutulan mənfəəti gətirsin"
            ],
            "correct_answer": "Bazarın vəziyyətindən asılı olmayaraq məqsəd və proqramların işlənib hazırlanması"
        },
        {
            "index": 516,
            "question": "İnsаn və təşкilаtın qаrşılıqlı əlаqəsinin rоl və şəхsiyyət аspeкtlərinə aid olmayan rolu müəyyən edin",
            "options": [
                "Rоlun fоrmаl və qeyri-fоrmаl stаtusu",
                "Rоlun аydınlığı",
                "Rоlun qəbul edilməsi",
                "təşkilatda imicin formalaşması rolu",
                "Rоlа məzmun verən hüquq və öhdəliкlərdən bаşqа hər bir rоl üçün müəyyən stаtusun оlmаsı"
            ],
            "correct_answer": "təşkilatda imicin formalaşması rolu"
        },
        {
            "index": 517,
            "question": "Sosioloq Henri Minsberqə görə, hər bir menecerin aşağıdakı əsas rolu vardır",
            "options": [
                "nümayəndədir; işgüzardır; xətaları aradan qaldırandır",
                "ali rəhbərdir; liderdir; əlaqələndiricidir (koordinator)",
                "informasiyanı qəbul edəndir; informasiyanı paylayandır",
                "bütün variantlar",
                "vəsaitləri bölüşdürəndir, danışıqlar aparandır."
            ],
            "correct_answer": "bütün variantlar"
        },
        {
            "index": 518,
            "question": "Kim meneceri muzdlu mütəxəssis adlandırırdı. Menecmenti isə idarəetmə sahəsində elmi biliklər və təcrübənini məcmusu adlandırırdı",
            "options": [
                "A.Fayol",
                "O.Şeldon",
                "A.Smit",
                "V.R.Vesnin",
                "F.Teylor"
            ],
            "correct_answer": "V.R.Vesnin"
        },
        {
            "index": 519,
            "question": "Praktikada menecerlər müəssisədə çalışan aşağıdakı vəzifəli şəxslər hesab edilirlər. Doğru olmayan variantı qeyd edin",
            "options": [
                "şöbələrin, bölmələrin rəhbərləri",
                "Nəzarətçilər",
                "firmanın təchizatçıları, rəqibləri, ekspertlər",
                "Ayrı-ayrı sahələrin funksional icraçıları. (Maliyyə meneceri, satış meneceri, reklam meneceri, təchizat meneceri və s.)",
                "Firmanın və onun ayrı-ayrı struktur vahidlərinin rəhbərləri"
            ],
            "correct_answer": "firmanın təchizatçıları, rəqibləri, ekspertlər"
        },
        {
            "index": 520,
            "question": "Menecment elminin öyrənilmə predmetinə aid olmayan xüsusiyyət hansı variantda qeyd edilib",
            "options": [
                "İdarəetmə prosesi zamanı insanlar arasında yaranan münasibətləri tədqiq edir",
                "Təşkilatın idarə edilməsi zamanı rəhbəredicı işçilərin davranışını araşdırır",
                "Təşkilatın yaranması və fəaliyyət göstərməsi qanunları, prinsip və metodlarını tədqiq edir",
                "Təşkilatın idarə edilməsi zamanı rəhbəredici işçilərin fəaliyyətinin əsasında dayanan qanunlar və prinsipləri öyrənir",
                "təşkilatın yerini, istismar müddətini, rəqiblərini müəyyən edir"
            ],
            "correct_answer": "təşkilatın yerini, istismar müddətini, rəqiblərini müəyyən edir"
        },
        {
            "index": 521,
            "question": "İdarəetmə prosesinə müxtəlif yanaşmalar mövcuddur. Düzgün olmayan yanaşmanı qeyd edin",
            "options": [
                "idarəetmə prosesinin formal olması və mürəkkəbliyi",
                "idarəetmə prosesinin funksionallığı",
                "idarəetmə əməyinin təşkili",
                "idarəetmə sisteminin strukturu",
                "idarəetmə orqanlarının sahə və sahələrarası fəaliyyətinin təşkili və idarəetmə prosesinin məzmununz görə"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə prosesinin formal olması və mürəkkəbliyi"
        },
        {
            "index": 522,
            "question": "İdarəetmə ... dedikdə təşkilati quruluş anlayışını özündə əks etdirir və idarəetmə həlqələri və pillələrinin miqdarını, tərkibini, onların tabeçiliyi və qarşılıqlı əlaqəsi kimi başa düşülür",
            "options": [
                "funksiyaları",
                "metodları",
                "məqsədi",
                "vəzifələri",
                "strukturu"
            ],
            "correct_answer": "strukturu"
        },
        {
            "index": 523,
            "question": "İdarəetmə mexanizminə ... aid edilir",
            "options": [
                "idarəetmənin metodları, prinsipləri və funksiyaları",
                "idarəetmənin məqsədi, strukturu və vəzifələri",
                "idarəetmənin məqsədi, prinsipləri, metodları və funksiyaları",
                "idarəetmənin metodları və üslubları",
                "idarəetmənin metodları, formaları və qanunları"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmənin məqsədi, prinsipləri, metodları və funksiyaları"
        },
        {
            "index": 524,
            "question": "Bunlardan hansı idarəetmə nəzəriyyəsinə aid deyil",
            "options": [
                "proses yanaşma",
                "funksional yanaşma",
                "situasiya yanaşma",
                "sistemli yanaşma",
                "situasiyalı yanaşma"
            ],
            "correct_answer": "funksional yanaşma"
        },
        {
            "index": 525,
            "question": "Müasir təşkilatları xarakterizə edin",
            "options": [
                "orta pilləli rəhbərlərin istisnası, işçilərin savadsiz və təcrübəsiz olmasi",
                "təşkilatda mühüm qərarların qəbul olunmasına qadir olan az sayda adamların olması",
                "nəhəng təşkilatların istisnası, az sayda rəhbərlər, orta pilləli rəhbərlərin istisnası, rəhbər vəzifələrin çox vaxt irsən və ya güc yolu ilə tutulması, təşkilatda mühüm qərarların qəbul olunmasına qadir olan az sayda adamların olması,əmrə və intuisiyaya meyl",
                "çoxlu sayda nəhəng kommerisya və qeyri-kommersiya təşkilatları və təşkilatların olması, rəhbərlərin çox olması, rəhbər vəzifələrin təşkilatlarda çox vaxt seçkili və səlahiyyətli şəkildə qanuna müvafiq olaraq tutulması, təşkilatlarda mühüm qərarlarının qəbul olunmasına qadir olan çoxlu sayda adamların olması, kollektiv və fərdi qaydada əməyə meyl",
                "avtoritar rejimin olması, savadlı kadrların az olması, kollektiv və fərdi qaydada əməyə meylin olmaması"
            ],
            "correct_answer": "çoxlu sayda nəhəng kommerisya və qeyri-kommersiya təşkilatları və təşkilatların olması, rəhbərlərin çox olması, rəhbər vəzifələrin təşkilatlarda çox vaxt seçkili və səlahiyyətli şəkildə qanuna müvafiq olaraq tutulması, təşkilatlarda mühüm qərarlarının qəbul olunmasına qadir olan çoxlu sayda adamların olması, kollektiv və fərdi qaydada əməyə meyl"
        },
        {
            "index": 526,
            "question": "Qədim təşkilatları xarakterizə edin",
            "options": [
                "çoxlu sayda nəhəng kommerisya və qeyri-kommersiya təşkilatları və təşkilatların olması, rəhbərlərin çox olması, rəhbər vəzifələrin təşkilatlarda çox vaxt seçkili və səlahiyyətli şəkildə qanuna müvafiq olaraq tutulması, təşkilatlarda mühüm qərarlarının qəbul olunmasına qadir olan çoxlu sayda adamların olması, kollektiv və fərdi qaydada əməyə meyl",
                "təşkilatlarda mühüm qərarlarının qəbul olunmasına qadir olan çoxlu sayda adamların olması",
                "cox böyük olması, işçilərin say çoxluğu, rəhbərlərin sayının çoxluğu, çoxlu sayda nəhəng kommerisya və qeyri-kommersiya təşkilatları və təşkilatların olması",
                "demokratik rejimin olması, savadlı kadrların çox olması, kollektiv və fərdi qaydada əməyə meyl",
                "nəhəng təşkilatların istisnası, az sayda rəhbərlər, orta pilləli rəhbərlərin istisnası, rəhbər vəzifələrin çox vaxt irsən və ya güc yolu ilə tutulması, təşkilatda mühüm qərarların qəbul olunmasına qadir olan az sayda adamların olması,əmrə və intuisiyaya meyl"
            ],
            "correct_answer": "nəhəng təşkilatların istisnası, az sayda rəhbərlər, orta pilləli rəhbərlərin istisnası, rəhbər vəzifələrin çox vaxt irsən və ya güc yolu ilə tutulması, təşkilatda mühüm qərarların qəbul olunmasına qadir olan az sayda adamların olması,əmrə və intuisiyaya meyl"
        },
        {
            "index": 527,
            "question": "“Bazar” təsir etmə vasitəsi nəyə deyilir",
            "options": [
                "ailə qaydalarıdır, mənəvi dəyərlər vasitəsilə həyata keçirilir",
                "bərabər hüquqlu üfüqi əlaqələrin qurulması, mülkiyyət münasibətlərində qarşılıqlı maraqların bərabərliyi və tam azadlığı ilə bağlıdır",
                "hakimiyyət və tabeçilikdir, yəni yuxarıdan aşağıya özünə tabe olanları işləməyə məcbur etmək, onları maddi cəhətdən asılı vəziyyətdə saxlamaq və tabe etmək münasibətlərinə əsaslanır",
                "cəmiyyətin özünün işləyib hazırladığı və bəyəndiyi idarəetmə təsiri - mənəviyyat, sosial normalar, davranış qaydaları və digər mənəvi dəyərlər vasitəsilə həyata keçirilir",
                "qanunvericilik aktlarının reallaşdırılmasıdır"
            ],
            "correct_answer": "bərabər hüquqlu üfüqi əlaqələrin qurulması, mülkiyyət münasibətlərində qarşılıqlı maraqların bərabərliyi və tam azadlığı ilə bağlıdır"
        },
        {
            "index": 528,
            "question": "“Mədəniyyət” təsir etmə vasitəsinin mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "ailə qaydalarıdır, mənəvi dəyərlər vasitəsilə həyata keçirilir",
                "qanunvericilik aktlarının reallaşdırılmasıdır",
                "bərabər hüquqlu üfüqi əlaqələrin qurulması, mülkiyyət münasibətlərində qarşılıqlı maraqların bərabərliyi və tam azadlığı ilə bağlıdır",
                "hakimiyyət və tabeçilikdir, yəni yuxarıdan aşağıya özünə tabe olanları işləməyə məcbur etmək, onları maddi cəhətdən asılı vəziyyətdə saxlamaq və tabe etmək münasibətlərinə əsaslanır",
                "cəmiyyətin özünün işləyib hazırladığı və bəyəndiyi idarəetmə təsiri - mənəviyyat, sosial normalar, davranış qaydaları və digər mənəvi dəyərlər vasitəsilə həyata keçirilir"
            ],
            "correct_answer": "cəmiyyətin özünün işləyib hazırladığı və bəyəndiyi idarəetmə təsiri - mənəviyyat, sosial normalar, davranış qaydaları və digər mənəvi dəyərlər vasitəsilə həyata keçirilir"
        },
        {
            "index": 529,
            "question": "“Asılılıq iyerarxiyası” nəyə deyilir",
            "options": [
                "bərabər hüquqlu üfüqi əlaqələrin qurulması, mülkiyyət münasibətlərində qarşılıqlı maraqların bərabərliyi və tam azadlığı ilə bağlıdır",
                "cəmiyyətin özünün işləyib hazırladığı və bəyəndiyi idarəetmə təsiri - mənəviyyat, sosial normalar, davranış qaydaları və digər mənəvi dəyərlər vasitəsilə həyata keçirilir",
                "mürəkkəb, çox şahəli, xətti funksiyaların mövcud olduğu idarəetmə növüdür",
                "milli dəyərlər sistemində öxünəməxsus idarəetmə üsluu olan, sərbəst hərəkətlərə daha çox yer verilən idarəetmə növüdür",
                "hakimiyyət və tabeçilikdir, yəni yuxarıdan aşağıya özünə tabe olanları işləməyə məcbur etmək, onları maddi cəhətdən asılı vəziyyətdə saxlamaq və tabe etmək münasibətlərinə əsaslanır"
            ],
            "correct_answer": "hakimiyyət və tabeçilikdir, yəni yuxarıdan aşağıya özünə tabe olanları işləməyə məcbur etmək, onları maddi cəhətdən asılı vəziyyətdə saxlamaq və tabe etmək münasibətlərinə əsaslanır"
        },
        {
            "index": 530,
            "question": "Müəssisə nəyə deyilir",
            "options": [
                "humanitar yardım missiyasını yerinə yetirən qurumlara",
                "xarici mühitlə əlaqəsi olmayan, qapalı, gizli fəaliyyət göstərən təşkilatlara",
                "özəl sektorda fəaliyyət göstərən qurumlara",
                "bazar şəraitinə uyğun məhsul istehsal edən firmalara",
                "mülkiyyət formasından asılı olmayaraq ictimai tələbatın ödənilməsi və qazanc əldə edilməsi məqsədilə məhsul istehsal edən, işlər görən və xidmətlər göstərən, qanuna müvafiq yaradılan hüquqi şəxs olan müstəqil təsərrüfatçılıq subyektidir"
            ],
            "correct_answer": "mülkiyyət formasından asılı olmayaraq ictimai tələbatın ödənilməsi və qazanc əldə edilməsi məqsədilə məhsul istehsal edən, işlər görən və xidmətlər göstərən, qanuna müvafiq yaradılan hüquqi şəxs olan müstəqil təsərrüfatçılıq subyektidir"
        },
        {
            "index": 531,
            "question": "İdarəetmə sistemi hansı hissələrdən ibarətdir",
            "options": [
                "alt və üst sistemlərdən",
                "sadə mühitdən",
                "sadə və mürəkkəb mühitdən",
                "obyekt və subyektdən",
                "formal və qeyri – formal qruplardan"
            ],
            "correct_answer": "obyekt və subyektdən"
        },
        {
            "index": 532,
            "question": "Aşağıdakılardan hansı menecmentin mahiyyətini tam ifadə edir",
            "options": [
                "bütünlükdə cəmiyyətin, yaşam tərzlərinin idarəedilməsdir",
                "insanların həyat və yaradıcılıqlarının idarəedilməsidir",
                "İdarəetmənin iqtisadi mexanizminin üsul, prinsip və funksiyalarının tətbiqi ilə material, əmək, maliyyə resurslarından səmərəli istifadə  ... olunması yolu ilə bazar iqtisadiyyatı şəraitində fırmanın qarşısına qoyduğu məqsədlərə nail olmaq üçün həyata keçirilən peşəkar fəaliyyət növüdür",
                "ali idarəetmədir, adət ənənələrə əsaslanan milli dəyərləri özündə cəmləşdirən idarəetmə növüdür",
                "dövlət strukturlarının, ordunun, nazirliklərin, məktəblərin idarəedilməsidir"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmənin iqtisadi mexanizminin üsul, prinsip və funksiyalarının tətbiqi ilə material, əmək, maliyyə resurslarından səmərəli istifadə  ... olunması yolu ilə bazar iqtisadiyyatı şəraitində fırmanın qarşısına qoyduğu məqsədlərə nail olmaq üçün həyata keçirilən peşəkar fəaliyyət növüdür"
        },
        {
            "index": 533,
            "question": "İdarəetmənin əsl mahiyyətini özündə əks etdirən yanaşma hansıdır",
            "options": [
                "İdarəetmə-hər biri tamın xarakteristikasına öz lövhəsini verən və bir-birilə qarşılıqlı аsılılıqla olan müəyyən bütövlük və tamlıqdan ibarətdir",
                "İdarəetmə-ümumi məqsədə və ya məqsədlərə nail olmaq üçün fəaliyyətləri şüurlu surətdə əlaqələndirilən insanlar qrupunun fəaliyyət kimi başa düşülür",
                "İdarəetmə-dedikdə idarə edən və idarə olunan başa düşülür",
                "İdarəetmə-öz tamlığını, strukturunun vahidliyini saxlayan müxtəlif təbiətli sistemlərin xüsusiyyətidir və bunun köməyilə qarşıya qoyulan məqsədə nail olunur",
                "İdarəetmə-obyekt və subyektən ibarətdir"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmə-öz tamlığını, strukturunun vahidliyini saxlayan müxtəlif təbiətli sistemlərin xüsusiyyətidir və bunun köməyilə qarşıya qoyulan məqsədə nail olunur"
        },
        {
            "index": 534,
            "question": "Elmi menecmentin metodologiyasınını ilk fazasını nə təşkil edir",
            "options": [
                "işin əsas vəzifələrinin müəyyən olunması",
                "əmək motivasiyasının təhlili və onun təşkilatın qarşısındakı məqsədlərə doğru yönəlməsi",
                "İşin məzmununun təhlili və onun effektivliyinin müəyyən olunması",
                "işin məqsədinin müəyyən olunması və onun əsas vəzifələrinin ... aydınlaşdırılması",
                "İşin məzmununun təhlili və onun əsas komponentlərinin müəyyən ... olunması təşkil edir"
            ],
            "correct_answer": "İşin məzmununun təhlili və onun əsas komponentlərinin müəyyən ... olunması təşkil edir"
        },
        {
            "index": 535,
            "question": "Bu məktəbin nümayəndələri ancaq istehsalın idarə edilməsi və aşağı idarəetmə səviyyəsində səmərəliliyin artırlmasını tədqiq edirdilər",
            "options": [
                "“Sosial sistemlər” məktəbi",
                "“Klassik və ya inzibati məktəb”",
                "“Psixologiya və insan münasibətləri”məktəbi",
                "“Elmi idarəetmə “məktəbi",
                "“Davranış” məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "“Elmi idarəetmə “məktəbi"
        },
        {
            "index": 536,
            "question": "Elmi idarəetmə məktəbinin idarəetmədə roluna aid olmayan variantı göstərin.",
            "options": [
                "iş qrafikinin tərtib edilməsi metodikası",
                "Əmək məhsuldarlığını yüksəltmək üçün maddi stimullaşdırmadan düzgün və sistematik istifadə olunması",
                "Vəzifələrin yerinə yetirilməsi üçün ən çox uyğun gələn işçilərin seçilməsı,onların təhsilinin təmin olunması",
                "Vəzifənin yerinə yetirilməsinin ən yaxşı üsulunu müəyyən etmək üçün elmi təhlildən istifadə olunması",
                "Planlaşdırma və işin beyində qurulmasının işin özündən ayrılması"
            ],
            "correct_answer": "iş qrafikinin tərtib edilməsi metodikası"
        },
        {
            "index": 537,
            "question": "Bütün yanaşmaları özündə birləşdirərək, idarəetmənin sistem halında öyrənilməsini həyata keçirən yanaşma hansıdır",
            "options": [
                "formal yanaşma",
                "Proses yanaşma",
                "Kompleks yanaşma",
                "Sistemli yanaşma",
                "Situasiyalı yanaşma"
            ],
            "correct_answer": "Sistemli yanaşma"
        },
        {
            "index": 538,
            "question": "İstehsalın planlaşdırılması üçün istifadə edilən kart – sxemlər (qannt – sxemlər) kim tərəfindən hazırlanmışdır",
            "options": [
                "F. Gilbert",
                "A. Fayol",
                "F. U. Teylor",
                "H. Qant",
                "L. Gilbert"
            ],
            "correct_answer": "H. Qant"
        },
        {
            "index": 539,
            "question": "Bu - müəyyən işin yerinə yetirilməsi üçün zəruri əmək məsrəflərinin təyin edilməsi və əmək normasının müəyyənləşdirilməsidir",
            "options": [
                "əməyin mühafizəsi",
                "əməyin təşkili",
                "əmək haqqının hesablanması",
                "əməyin normalaşdırılması",
                "əməyin humanistləşdirilməsi"
            ],
            "correct_answer": "əməyin normalaşdırılması"
        },
        {
            "index": 540,
            "question": "İdarəetmə prinsiplərinin sosial məzmunu cəmiyyətin tələblərinə tam uyğun olmalıdır. Hansı variant düzgün deyil",
            "options": [
                "Bu prinsiplər hər hansı bir sahənin tarazlı inkişaf tələbləri ilə zidiyyət təşkil etməməlidir",
                "Bu prinsiplər cəmiyyətin idarəetmə qarşısın qoyduğu sosial-iqtisadi məqsədlərə uyğun gəlməlidir",
                "İdarəetmə münasibətlərinin əsas xassə ə əaqələrini əkis etdirilməlidir",
                "Onlrın məzmunu normativ-hüquqi sənədlərdə düzgüb əks olunmalıdır",
                "Əgər hər hansı bir idarəetmə funksiyası qeyri-effektif səmərə verərsə, bu funksiyıarda dəyişiklik etmək lazımdır"
            ],
            "correct_answer": "Əgər hər hansı bir idarəetmə funksiyası qeyri-effektif səmərə verərsə, bu funksiyıarda dəyişiklik etmək lazımdır"
        },
        {
            "index": 541,
            "question": "O, bir-biri ilə əlaqədə olacaq, bir-birinə uyğun olacaq, fəaliyyət müddətində müəssisənin tamlığı qorunacaq kimi xüsusiyyətlərə malikdir",
            "options": [
                "konsepsiya",
                "qanun",
                "sistem",
                "prinsip",
                "təşkilat"
            ],
            "correct_answer": "sistem"
        },
        {
            "index": 542,
            "question": "... Teylorun konsepsiyasına əsasən menecmentin iki əsas vəzifəsi hansılardır",
            "options": [
                "Sahibkarlığın daha güclü inkişafının təmini, hər işçinin maddi rifahının artırılması",
                "Hər bir işçinin maddi rifahının artırılması, yoxsulluğun azaldılması.",
                "Sahibkarlığın daha güclü inkişafının təmini, həmkarlar ittifaqının yaraddması",
                "İqtisadiyyatın güclənməsi, müəssisənin genişlənməsi.",
                "İqtisadiyyatın güclənməsi, sahibkarlığın daha güclü inkişafının təmini"
            ],
            "correct_answer": "Sahibkarlığın daha güclü inkişafının təmini, həmkarlar ittifaqının yaraddması"
        },
        {
            "index": 543,
            "question": "«Bizim etdiкlərimiz hamısı insan təbiəti ilə razılıqda olmalıdır. Biz insanları məcbur edə bilməriк. Biz ancaq onların inкişafını istiqamətləndirə biləriк» fikrinin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "F. Teylor",
                "L. Gilbert",
                "F. Gilbert",
                "H. Qant",
                "A. Fayol"
            ],
            "correct_answer": "H. Qant"
        },
        {
            "index": 544,
            "question": "Proses yanaşmanın mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "idarəetmənin tərkib hissələrini, proseslərini, funksiyalarını, metodlarını, prinsiplərini qarşılıqlı əlaqədə öyrənir",
                "idarəetmə funksiyalarının hər birini sistem olaraq qəbul edir və təhlil edir",
                "sosial sistemin elementlərinin qarşılıqlı əlaqəsini öyrənir",
                "hər hansı prosesə aid olan bütün mərhələlərin ardıcıl formada araşdirilmasını, öyrənilməsini və təhlil edilməsini tələb edir",
                "təşkilatı bir sistem kimi qəbul edir və onu ayrılıqda öyrənir"
            ],
            "correct_answer": "hər hansı prosesə aid olan bütün mərhələlərin ardıcıl formada araşdirilmasını, öyrənilməsini və təhlil edilməsini tələb edir"
        },
        {
            "index": 545,
            "question": "Sistemli yanaşmanın mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "texnoloji sistemin nailiyyətlərini öyrənir və istehsalatla olan əlaqəsini təhlil edir",
                "hər hansı prosesə aid olan bütün mərhələlərin ardıcıl formada araşdirilmasını, öyrənilməsini və təhlil edilməsini tələb edir",
                "idarəetmə funksiyalarının hər birini sistem olaraq qəbul edir və təhlil edir",
                "sosial sistemin elementlərinin qarşılıqlı əlaqəsini öyrənir",
                "idarəetmənin tərkib hissələrini, proseslərini, funksiyalarını, metodlarını, prinsiplərini qarşılıqlı əlaqədə öyrənir"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmənin tərkib hissələrini, proseslərini, funksiyalarını, metodlarını, prinsiplərini qarşılıqlı əlaqədə öyrənir"
        },
        {
            "index": 546,
            "question": "Kompleks yanaşmanın mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "idarəetmənin tərkib hissələrini, proselərini, funksiyalarını, metodlarını, prinsiplərini qarşılıqlı əlaqədə öyrənir",
                "konkret məqamlarda konkret qaydaların tətbiq edilməsini tələb edir",
                "konkret məqamlarda konkret qaydaların tətbiq edilməsini tələb edir",
                "hər hansı prosesə aid olan bütün mərhələlərin ardıcıl formada araşdirilmasını, ... öyrənilməsini və təhlil edilməsini tələb edir",
                "hər hansı bir hadisəyə bir neçə tərəfdən yanaşılma formasına kompleks yanaşma deyilir"
            ],
            "correct_answer": "hər hansı bir hadisəyə bir neçə tərəfdən yanaşılma formasına kompleks yanaşma deyilir"
        },
        {
            "index": 547,
            "question": "Norma, normativ, 8 saatlıq iş rejimi, işin planlaşdırılması……məktəbin nailiyyətləridir",
            "options": [
                "sosial sistemlər məktəbi",
                "insan münasibətləri məktəbi",
                "inzibati idarəetmə məktəbi",
                "empirik məktəb",
                "elmi idarəetmə məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "elmi idarəetmə məktəbi"
        },
        {
            "index": 548,
            "question": "Elmi idarəetmə məktəbinin əsas nailiyyətləri ….. ibarət olmuşdur",
            "options": [
                "əl əməyinin yüngülləşdirilməsi; qısa fasilələrin verilməsi; iş və vaxt normalarının qoyulması; əlavə iş üçün mükafatın verilməsi; idarəetmə əməyinin fiziki əməkdən ayrılması",
                "avtomatlaşdırmanın tətbiqi, iş otaqlarının yaxşılaşdırılması",
                "maaşın yüksəldilməsi, əlavə kursların keçirilməsi, fiziki əməyə üstünlük verilməsi",
                "yeni iş yerinin açılması, istirahət vaxinin məhdudlaşdırılması",
                "məzuniyyətlərin verilməsi, vəzivələrin demokratik bölgüsü"
            ],
            "correct_answer": "əl əməyinin yüngülləşdirilməsi; qısa fasilələrin verilməsi; iş və vaxt normalarının qoyulması; əlavə iş üçün mükafatın verilməsi; idarəetmə əməyinin fiziki əməkdən ayrılması"
        },
        {
            "index": 549,
            "question": "Elmi menecment məktəbinin nümayəndələri işçilərin əmək məhsuldarlığını hansı vasitə ilə artırmağı təklif edirlər",
            "options": [
                "sistematik stimullaşdırma",
                "psixoloji yardım göstərmək",
                "idarəetmənin səmərəli metodlarından istifadə",
                "istehsal xərclərinin azaldılması",
                "yeni texnologiyalardan istifadə"
            ],
            "correct_answer": "sistematik stimullaşdırma"
        },
        {
            "index": 550,
            "question": "Menecmentin təkamül prosesinin beşinci mərhələsi hansı məktəb olmuşdur",
            "options": [
                "İdarəetmə elmi və кəmiyyət metоdları məktəbi",
                "İnsani münasibətlər məktəbi",
                "Klassik məktəb (elmi məktəb)",
                "sosial sistemlər məktəbi",
                "inzibati idarəetmə məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmə elmi və кəmiyyət metоdları məktəbi"
        },
        {
            "index": 551,
            "question": "Elmi idarəetmə məktəbi nə vaxt yaranmışdır",
            "options": [
                "(1950- 1970)",
                "(1920-1930)",
                "(1930-1950)",
                "(1920-1950)",
                "(1885-1920)"
            ],
            "correct_answer": "(1885-1920)"
        },
        {
            "index": 552,
            "question": "Elmi idarəetmə məktəbinin nümayəndələri kimlər olmuşdular",
            "options": [
                "Q.Taun, M.P.Follet",
                "C. Bernard, E.Mayo",
                "O.Şeldon, Follet",
                "F.U.Teylor, Frenk və Liliya Gilbretlər və Henri Hant",
                "H.Emerson A.Fayol"
            ],
            "correct_answer": "F.U.Teylor, Frenk və Liliya Gilbretlər və Henri Hant"
        },
        {
            "index": 553,
            "question": "İdarəetmənin tarixi dövrlərinin düzgün sıralandığı variantı qeyd edin:",
            "options": [
                "sistemləşmə dövrü, müasir dövr",
                "Sənayeləşmə dövrü, qədim və orta əsrlər dövrü, sistemləşmə dövrü, müasir dövr",
                "Qədim dövr, sənayeləşmə dövrü, sistemləşmə dövrü, informasiya dövr",
                "Müasir dövr, qədim və orta əsrlər dövrü, sənayeləşmə dövrü, sistemləşmə dövrü",
                "Sistemləşmə dövrü, qədim və orta əsrlər dövrü, müasir dövr"
            ],
            "correct_answer": "Qədim dövr, sənayeləşmə dövrü, sistemləşmə dövrü, informasiya dövr"
        },
        {
            "index": 554,
            "question": "Təşkilatın fəaliyyətinin əsas qaydaları və qanunauyğunluqlarını müəyyənləşdirməklə və onlara əməl etməklə təşkilatın effektivliyini yüksəltməyə çalışan idarərtmə məktəbi hansıdır",
            "options": [
                "Elmı idarəetmə məktəbi",
                "psixologiya və insan münasibətləri məktəbi",
                "klassik və ya inzibati məktəb",
                "empirik məktəbi",
                "davranış haqqında məktəb"
            ],
            "correct_answer": "klassik və ya inzibati məktəb"
        },
        {
            "index": 555,
            "question": "İdarəetmə ... - idarəetmənin ümumi prinsipləri və qanunları, idarəetmə məqsədləri, idarəetmə funksiyaları və metodları ilə bağlıdır. Cümləni tamamlayın",
            "options": [
                "mahiyyəti",
                "sistemi",
                "üslubu",
                "mexanizmi",
                "məzmunu"
            ],
            "correct_answer": "mexanizmi"
        },
        {
            "index": 556,
            "question": "Hər bir menecer müəssisənin teхniкi və sоsial tərəfləri arasında tarazlığa can atmalı, sоsial təşкilatın dayanıqlığına elə təsir göstərməlidir кi, fərdlər ümumi məqsədə çatmaq üçün bir-birilə əməкdaşlıq etməкlə, оnların кооperasiyaya can atmasının əsasını təşкil edən şəхsi həzz ala bilsinlər. Rəy kimin konsepsiyasına aiddir",
            "options": [
                "Fayolun коnsepsiyasına",
                "Şeldonun konsepsiyasına",
                "Teylorun коnsepsiyasına",
                "Maslonun коnsepsiyasına",
                "Meyоnun коnsepsiyasına"
            ],
            "correct_answer": "Meyоnun коnsepsiyasına"
        },
        {
            "index": 557,
            "question": "Insan münasibətləri tədqiqatçıları menecmentin əvvəlкi коnsepsiyasına etdikləri düzəlişləri qeyd edin",
            "options": [
                "insanın sоsial və qrup ehtiyaclarına diqqətin artırılması; həddən artıq iхtisaslaşmanın mənfi nəticələrini aradan qaldırmaq üçün iş yerlərinin zənkinləşdirilməsinə çalışmaq",
                "insanın sоsial və qrup ehtiyaclarına diqqətin artırılması; həddən artıq iхtisaslaşmanın mənfi nəticələrini aradan qaldırmaq üçün iş yerlərinin zənkinləşdirilməsinə çalışmaq",
                "təşкilatın qeyri-fоrmal tərəflərinin, işçilərin əhval-ruhiyyəsinin və qeyri-fоrmal münasibətlərinin rоlunun qəbul edilməsi",
                "bütün variantlar",
                "fоrmal və qeyri-fоrmal təşкilatların qarşılıqlı fəaliyyətinin öyrənilməsinin vasitə və metоdlarının inкişafı"
            ],
            "correct_answer": "bütün variantlar"
        },
        {
            "index": 558,
            "question": "Meyоnun fiкrincə istənilən əməк təşкilatı ümumi və inteqrasiya оlunmuş sоsial struкtura maliкdir və оnun əsas tezisləri var. Uyğun olmayan tezisi qeyd edin",
            "options": [
                "insanlar əsasən sоsial ehtiyaclarla mоtivasiya оlunur və şəхsi individuallığı dikər şəхslərə münasibətlərinin кöməyi ilə hiss edirlər",
                "əkər rəhbər öz tabeçiliyində оlanların sоsial ehtiyaclarını ödəyə bilirsə və оnların istəкlərini başa düşürsə, işçi rəhbərin sərəncamlarına daha tez cavab verir",
                "insanlar rəhbərliкdən kələn təsir və nəzarət vasitələrinə nisbətən, оnlara bərabər оlan insan qrupunun sоsial təsirinə daha tez cavab verirlər",
                "Mürəkkəb situasiyalarda qərar qəbul edən rəhbərlərə kömək məqsədilə kəmiyyət metodalarının inkişafından istifadə edirlər",
                "sənaye inqilabının və əməк prоsesinin rasiоnallaşdırılması nəticəsində iş müəyyən mənada öz cəlbediciliyini itirmişdir, buna görə də insan özünü təmin etməni sоsial uyğunluqda (münasibətlərdə) tapmalıdır"
            ],
            "correct_answer": "Mürəkkəb situasiyalarda qərar qəbul edən rəhbərlərə kömək məqsədilə kəmiyyət metodalarının inkişafından istifadə edirlər"
        },
        {
            "index": 559,
            "question": "E.Meyo Vestern Elektrik kompaniyasında apardığı tədqiqatlar nəticəsində hansı qənaətə gəlmişdir",
            "options": [
                "İyerarxiyadan uzaqlaşma əmək məhsuldarlığını yüksəldir",
                "Təşkilatın fəaliyyətinin əsas qaydalarının müəyyən olunması əmək məhsuldarlığını bir mənalı şəkildə artıırır",
                "Təşkilatda məşğulluq işçilərin texniki ixtisasına əsaslanır",
                "Qeyri-formal əlaqələr əmək məhsuldarlığına ciddi təsir edir",
                "İdeal işçi emosiyasız və formal şəxsiyyətsiz olmalıdır"
            ],
            "correct_answer": "Qeyri-formal əlaqələr əmək məhsuldarlığına ciddi təsir edir"
        },
        {
            "index": 560,
            "question": "Nəzarət funksiyasının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "mahiyyət etibarı ilə görüləcək işin ardıcıllığının necə, hansı vaxtda, hansı vasitə ilə yerinə yetirilməsini qabaqcadan müəyyənləşdirməkdir",
                "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etməklə bazarda tələbtəklif nisbətini tarazlaşdırmağı təmin etməkdir",
                "bütün idarəetmə prossesinin icrası üçün stimul yaratmaqla, görüləcək işlərin real həyata keçirilməsini təmin etməkdir",
                "görülən və görüləcək işlərin hamısını planla müqayisəli şəkildə yoxlamaq, əldə edilmiş nəticəni standartla (layihə, norma, əmr, sərəncam və s.) tutuşdurmaq və qərar qəbul etmək üçün imkan yaratmaqdır",
                "həm texnoloji, həm də idarəetmə üzrə bütün strukturların müəyyən edilməsi və icra mexanizminin (bölmələrin, şöbələrin, vəzifələrin və s.) müəyyən edilməsidir"
            ],
            "correct_answer": "görülən və görüləcək işlərin hamısını planla müqayisəli şəkildə yoxlamaq, əldə edilmiş nəticəni standartla (layihə, norma, əmr, sərəncam və s.) tutuşdurmaq və qərar qəbul etmək üçün imkan yaratmaqdır"
        },
        {
            "index": 561,
            "question": "Motivləşdirmə funksiyasının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "həm texnoloji, həm də idarəetmə üzrə bütün strukturların müəyyən edilməsi və icra mexanizminin (bölmələrin, şöbələrin, vəzifələrin və s.) müəyyən edilməsidir",
                "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etməklə bazarda tələbtəklif nisbətini tarazlaşdırmağı təmin etməkdir",
                "görülən və görüləcək işlərin hamısını planla müqayisəli şəkildə yoxlamaq, əldə edilmiş nəticəni standartla (layihə, norma, əmr, sərəncam və s.) tutuşdurmaq və qərar qəbul etmək üçün imkan yaratmaqdır",
                "bütün idarəetmə prossesinin icrası üçün stimul yaratmaqla, görüləcək işlərin real həyata keçirilməsini təmin etməkdir",
                "mahiyyət etibarı ilə görüləcək işin ardıcıllığının necə, hansı vaxtda, hansı vasitə ilə yerinə yetirilməsini qabaqcadan müəyyənləşdirməkdir"
            ],
            "correct_answer": "bütün idarəetmə prossesinin icrası üçün stimul yaratmaqla, görüləcək işlərin real həyata keçirilməsini təmin etməkdir"
        },
        {
            "index": 562,
            "question": "Təşkiletmə funksiyasının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "mahiyyət etibarı ilə görüləcək işin ardıcıllığının necə, hansı vaxtda, hansı vasitə ilə yerinə yetirilməsini qabaqcadan müəyyənləşdirməkdir",
                "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etməklə bazarda tələbtəklif nisbətini tarazlaşdırmağı təmin etməkdir",
                "görülən və görüləcək işlərin hamısını planla müqayisəli şəkildə yoxlamaq, əldə edilmiş nəticəni standartla (layihə, norma, əmr, sərəncam və s.) tutuşdurmaq və qərar qəbul etmək üçün imkan yaratmaqdır",
                "həm texnoloji, həm də idarəetmə üzrə bütün strukturların müəyyən edilməsi və icra mexanizminin (bölmələrin, şöbələrin, vəzifələrin və s.) müəyyən edilməsidir",
                "bütün idarəetmə prossesinin icrası üçün stimul yaratmaqla, görüləcək işlərin real həyata keçirilməsini təmin etməkdir."
            ],
            "correct_answer": "həm texnoloji, həm də idarəetmə üzrə bütün strukturların müəyyən edilməsi və icra mexanizminin (bölmələrin, şöbələrin, vəzifələrin və s.) müəyyən edilməsidir"
        },
        {
            "index": 563,
            "question": "Planlaşdırma funksiyasının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "bütün idarəetmə prossesinin icrası üçün stimul yaratmaqla, görüləcək işlərin real həyata keçirilməsini təmin etməkdir.",
                "görülən və görüləcək işlərin hamısını planla müqayisəli şəkildə yoxlamaq, əldə edilmiş nəticəni standartla (layihə, norma, əmr, sərəncam və s.) tutuşdurmaq və qərar qəbul etmək üçün imkan yaratmaqdır",
                "həm texnoloji, həm də idarəetmə üzrə bütün strukturların müəyyən edilməsi və icra mexanizminin (bölmələrin, şöbələrin, vəzifələrin) müəyyən edilməsidir",
                "mahiyyət etibarı ilə görüləcək işin ardıcıllığının necə, hansı vaxtda, hansı vasitə ilə yerinə yetirilməsini qabaqcadan müəyyənləşdirməkdir",
                "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etməklə bazarda tələbtəklif nisbətini tarazlaşdırmağı təmin etməkdir"
            ],
            "correct_answer": "mahiyyət etibarı ilə görüləcək işin ardıcıllığının necə, hansı vaxtda, hansı vasitə ilə yerinə yetirilməsini qabaqcadan müəyyənləşdirməkdir"
        },
        {
            "index": 564,
            "question": "Aşağıda həm inzibati məktəbə, həm də elmi məktəbə aid olan oxşar xüsusiyyətlər verilmişdir. Onlardan səhv olan variantı tapın",
            "options": [
                "Hər iki məktəb menecmentin inkişafında mühüm rol oynamışdır",
                "Hər iki məktəbin ardıcılları insan psixoligiyasını nəzərə almırdı",
                "Hər iki məktəbin ardıcılları idarəetmənin sosial aspektləri haqqında o qədər də düşünmürdülər",
                "bütün təşkilat səviyyəsində səmərəliliyin artırılması hər iki məktəbin diqqət mərkəzinə olmuşdur",
                "Hər ikisi idarəetmə məktəblərinə daxildir"
            ],
            "correct_answer": "bütün təşkilat səviyyəsində səmərəliliyin artırılması hər iki məktəbin diqqət mərkəzinə olmuşdur"
        },
        {
            "index": 565,
            "question": "A. Fayola görə idarəetmə prosesinin 5 əsas funksiyaları hansılardır",
            "options": [
                "təşkiletmə; planlaşdırma; kordinasiya; motivasiya; nəzarət",
                "Planlaşdırma; kordinasiya; kadrların seçilməsi, yerləşdirilməsi; rəhbərlik",
                "qabaqcadan xəbər vermək; planlaşdırma; təşkiletmə; nəzarət; motivasiya",
                "Planlaşdırma; təşkiletmə; motivləşdirmə; nəzarət və marketinq",
                "planlaşdırma; motivasiya; nəzarət; əlaqələndirmə; nəzarət"
            ],
            "correct_answer": "Planlaşdırma; təşkiletmə; motivləşdirmə; nəzarət və marketinq"
        },
        {
            "index": 566,
            "question": "«Sənaye – maşın və teхniкi prоseslərin məcmusu deyil; bu insanların məcmusudur. Bu əşyaların məcmusu deyil, insanlığın məcmusudur». Fikrin müəllifi kimdir",
            "options": [
                "Anri Fayol",
                "Piter Druker",
                "Oliver Şeldon",
                "Fredrik Teylor",
                "Henri Hant"
            ],
            "correct_answer": "Oliver Şeldon"
        },
        {
            "index": 567,
            "question": "... Emerson hansı prinsiplər toplusunun müəllifidir",
            "options": [
                "“İdarəetmənin 14 universal prinsipləri”",
                "“Azadlıq prinsipləri”",
                "“Qanunçuluq prinsipləri”",
                "“Məhsuldarlığın 12 prinsipi”",
                "“İnzibatçılıq prinsipləri”"
            ],
            "correct_answer": "“Məhsuldarlığın 12 prinsipi”"
        },
        {
            "index": 568,
            "question": "... - təşkilata geniş perspektiv nöqteyi - nəzərdən baxmağa səy göstərməklə təşkilatın ümumi xarakteristikaları və qanunauyğunluqlarını müəyyən etməyə çalışırdılar",
            "options": [
                "psixoloqlar",
                "sosialistlər",
                "empiristlər",
                "İnzibatçılar",
                "Klassiklər"
            ],
            "correct_answer": "İnzibatçılar"
        },
        {
            "index": 569,
            "question": "... İnzibati idarəetmə məktəbinin müəyyən etdiyi iqtisadi üsulun mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "cəmiyyət üçün həyata keçirdiyi başlıca yenilik, əvvəllər tətbiq olunan idarəetmə təcrübəsi əsasında yeni elmi yanaşmalar və çalarlar gətirməkdir",
                "burada məcburiyyət vardır, hər bir işçi müəyyən qanunlara, əmrlərə tabe olmalı və plana, norma və normativlərə əməl etməlidir",
                "bu üsulda hər bir fərdin, qrupun, kollektivin sosial və psixoloji durumu nəzərə alınmaqla, onların tələbatlarının ödənilməsi cədləri başa düşülür",
                "İşçilərin maddi marağını ödəmək yolu ilə onların işə cəlb edilməsi, əsasən maddi maraq prinsipinə əsaslanır",
                "bazarın cari və gələcək tələbatını öyrənmək və tələbata uyğun məhsulun istehsalını təşkil etmək"
            ],
            "correct_answer": "İşçilərin maddi marağını ödəmək yolu ilə onların işə cəlb edilməsi, əsasən maddi maraq prinsipinə əsaslanır"
        },
        {
            "index": 570,
            "question": "... Bu nəzəriyyə ona əsaslanır ki, insan davranışı onun qarşısına qoyduğu məqsədlərlə müəyyən edilir",
            "options": [
                "Məqəsd qoyuluşu nəzəriyyəsi",
                "sistemli nəzəriyyələr",
                "iqtisadi nəzəriyyələr",
                "prosesual nəzəriyyələr",
                "mahiyyət nəzəriyyələri"
            ],
            "correct_answer": "Məqəsd qoyuluşu nəzəriyyəsi"
        },
        {
            "index": 571,
            "question": "Gözləmələr nəzəriyyəsi, Ədalət nəzəriyyəsi, Porter-Louler nəzəriyyəsi (modeli), Məqsəd qoyma nəzəriyyəsi hansı nəzəriyyələr qrupuna aiddir",
            "options": [
                "mahiyyət nəzəriyyələri",
                "məzmun nəzəriyyələri",
                "prosesual nəzəriyyələr",
                "iqtisadi nəzəriyyələr",
                "sistemli nəzəriyyələr"
            ],
            "correct_answer": "prosesual nəzəriyyələr"
        },
        {
            "index": 572,
            "question": "A.Maslounun tələbatlar ierarxiyası nəzəriyyəsi, D.Mak-Klellandın əldə edilmiş (qazanılmış) tələbatlar nəzəriyyəsi, K.Alderferin ERG (mövcudоlmа, əlаqə və inкişаf) nəzəriyyəsi, F.Hersberqin iki amilli nəzəriyyəsi hansı nəzəriyyələr qrupuna aiddir",
            "options": [
                "sistemli nəzəriyyələr",
                "iqtisadi nəzəriyyələr",
                "prosesual nəzəriyyələr",
                "mahiyyət nəzəriyyələri",
                "məzmun nəzəriyyələri"
            ],
            "correct_answer": "məzmun nəzəriyyələri"
        },
        {
            "index": 573,
            "question": "... İnsan fəaliyyətinin xüsusiyyəti kimi, onun müəyyən fəaliyyətin icrası ilə nəyə can atdığını müəyyən edən xüsusiyyət ..adlanır",
            "options": [
                "cəhdlər",
                "vicdanlılıq",
                "səylər",
                "istiqamətyönlülük",
                "qətiyyət"
            ],
            "correct_answer": "istiqamətyönlülük"
        },
        {
            "index": 574,
            "question": "İşin görülməsi zamanı ... - işin məsuliyyətli icrası, bütün lazımi tələblərin və tənzimləyici normaların gözlənilməsinin nəzərdə tutulması bir çox işlərin uğurlu icrasının vacib şərtdir",
            "options": [
                "səylər",
                "istiqamətyönlülük",
                "qətiyyət",
                "vicdanlılıq",
                "cəhdlər"
            ],
            "correct_answer": "vicdanlılıq"
        },
        {
            "index": 575,
            "question": "Motivləşdirici tələbatların hansı tipi tələbatlar iyerarxiyasi nəzəriyyəsinə aid deyildir",
            "options": [
                "Özünüifadə",
                "Müvəffəqiyyət",
                "Fizioloji",
                "Təhlükəsizlik",
                "Mənsubiyyət"
            ],
            "correct_answer": "Müvəffəqiyyət"
        },
        {
            "index": 576,
            "question": "Xottorn eksperimentləri neçə mərəhələdən, neçə ildən və nəticələri nədən ibarət olmuşdur",
            "options": [
                "5 mərhələ; 3 il; işçilər arasında münasibətlər münaqişələr yaradır",
                "2 mərhələ; 5 il; işçilər arasında münasibətlər əmək haqqına təsir edir",
                "3 mərhələ; 6 il; işçilər arasında münasibətlər əmək haqqına təsir edir",
                "4 mərhələ; 12 il; işçilər arasında münasibətlər əmək məhsuldarlığına təsir edir",
                "1 mərhələ; 2 il; işçilər arasında münasibətlər rəhbərlərdən asılıdır"
            ],
            "correct_answer": "4 mərhələ; 12 il; işçilər arasında münasibətlər əmək məhsuldarlığına təsir edir"
        },
        {
            "index": 577,
            "question": "«İnsan münasibətləri» məкtəbinin nümayəndələri hansı məsələləri tədqiq etmişdilər",
            "options": [
                "norma və normativlər, vaxt və əməyin ölçülməsi",
                "əməyin ölçülməsi və saatlıq iş rejimi, fasilələrin verilməsi",
                "metod və üsulların müəyyən edilməsi",
                "Fərdi davranış, qrupların meydana gəlməsi, qrup davranışı, insanlararası münasibət, liderlik, motivasiya",
                "prinsip və funksiyaların müəyən edilməsi"
            ],
            "correct_answer": "Fərdi davranış, qrupların meydana gəlməsi, qrup davranışı, insanlararası münasibət, liderlik, motivasiya"
        },
        {
            "index": 578,
            "question": "Öz şəxsi effektivliyi olan və situasiyadan çıxış yolu tapmaq üçün daha geniş diapozona malik olan “. ... ” sosial sistemlərin əsas",
            "options": [
                "təhlil",
                "uçot",
                "sistem",
                "insan",
                "metod"
            ],
            "correct_answer": "insan"
        },
        {
            "index": 579,
            "question": "Xotorndakı “Vestern Elektrik” zavodunda aparılan tədqiqatların nəticələrinə görə menecmentdə yaradılan yeni elmi istiqamət",
            "options": [
                "texnoliji əməliyyatların təkmilləşdirilməsinə",
                "idarəetmə üzrə əməyin – bir peşə kimi formalaşmasına",
                "idarəetmənin universal prinsiplərinə",
                "xarici və daxili mühit amillərinə",
                "insan faktorunun – təşkilatın effektivliyinin əsas elementi olmasına"
            ],
            "correct_answer": "insan faktorunun – təşkilatın effektivliyinin əsas elementi olmasına"
        },
        {
            "index": 580,
            "question": "İnsani münasibətlər uğrunda hərəkat nümayəndəsi olan A.Maslounun konsepsiyasına görə",
            "options": [
                "elmi-texniki inqilab şəraitində «elmi meyarların və elmi biliklərin» təcrübəvi siyasətə, dövlət idarəçiliyi sferasına geniş müdaxiləsi baş verir",
                "bütün variantlar",
                "psixoloji biheviorizmin mənası elmi-tədqiqatlardan bütün subyektiv amilləri: məqsədləri, niyyətləri, istəkləri, ideyaları istisna etməkdir",
                "insan əməllərinin səbəbləri, əsasən iqtisadi tələbatlar yox («klassiklərin» hesab etdiyi kimi), yaradıcılıq imkanlarını reallaşdırmağa imkan verən sosial xudbin səbəblərdir ki, bunlar da yalnız qismən və dolayı olaraq pulun köməyi ilə ödənilə bilər",
                "Yalnız siyasi həyatın, siyasi və dövlət idarəetmə təcrübəsinin ümumiləşdirilməsi əsasında nəzəri fikir məhsuldar inkişaf edə bilər"
            ],
            "correct_answer": "insan əməllərinin səbəbləri, əsasən iqtisadi tələbatlar yox («klassiklərin» hesab etdiyi kimi), yaradıcılıq imkanlarını reallaşdırmağa imkan verən sosial xudbin səbəblərdir ki, bunlar da yalnız qismən və dolayı olaraq pulun köməyi ilə ödənilə bilər"
        },
        {
            "index": 581,
            "question": "Xotorndakı “Vestern Elektrik” zavodunda aparılan tədqiqatlar ... əsasını qoydu",
            "options": [
                "iqtiadi, siyasi və sosial mühiti öyrənmək, xarici təcrübəni tətbiq etmək, personalı inzibati qaydada idarə etmək",
                "idarəetmə funksiyalarının, prinsiplərinin, metodlarının, üslublarının hazırlanması",
                "əməyin planlaşdırılması, əməyin bölgüsü, sistemli yanaşma, norma və normativlərin tətbiq edilməsi",
                "təşkilatlarda qarşılıqlı münasibətlərin araşdırılması, qruplarda psixoloji situasiyaların uçota alınması, işçilərə psixoloji təsirin formalarının müəyyən edilməsi",
                "bazarı öyrənmək, tələbi və təklifi təhlil etmək, işi peşakarara həvalə etmək"
            ],
            "correct_answer": "təşkilatlarda qarşılıqlı münasibətlərin araşdırılması, qruplarda psixoloji situasiyaların uçota alınması, işçilərə psixoloji təsirin formalarının müəyyən edilməsi"
        },
        {
            "index": 582,
            "question": "Xotorndakı “Vestern Elektrik” zavodunda aparılan tədqiqatlar hansı nəticələrə gətirdi",
            "options": [
                "yüksək maaş, məzuniyyətlərin verilməsi, maddi həvəsləndirmə, kollektivdə xüsusi mövqeyin olması əməyin məhsudarlığına təsir edir",
                "iqtiadi, siyasi və sosial mühiti öyrənmək, xarici təcrübəni tətbiq etmək, personalı inzibati qaydada idarə etmək",
                "bazarı öyrənmək, tələbi və təklifi təhlil etmək, işi peşakarara həvalə etmək",
                "davranışın sosial normaları əməyin məhsudarlığına təsir edir, sosial stimullar təşkilatın üzvlərinin davranışında əks olunur, qrupun tam olaraq fəaliyyət göstərməsi üçün qeyri – formal liderliyin olması zəruridir",
                "əməyin planlaşdırılması, əməyin bölgüsü, sistemli yanaşma, norma və normativlərin tətbiq edilməsi zəruridir"
            ],
            "correct_answer": "davranışın sosial normaları əməyin məhsudarlığına təsir edir, sosial stimullar təşkilatın üzvlərinin davranışında əks olunur, qrupun tam olaraq fəaliyyət göstərməsi üçün qeyri – formal liderliyin olması zəruridir"
        },
        {
            "index": 583,
            "question": "“Əmək məhsuldarlığının artırılmasına nail olmaq üçün təkcə maddi maraq amili şərt deyildir”. Fikr kimə aiddir",
            "options": [
                "D.Rikardo, K. Marks",
                "E.Meyo, A. Maslou",
                "P.Druker , A.Smit",
                "F.Teylor, L.Urvik",
                "A.Tyuqo, A. Maslou"
            ],
            "correct_answer": "E.Meyo, A. Maslou"
        },
        {
            "index": 584,
            "question": "İnsani münasibətlər məktəbinin nümayəndələri hansı məsələləri tədqiq etmişlər",
            "options": [
                "iqtiadi, siyasi və sosial mühiti öyrənmək, xarici təcrübəni tətbiq etmək, personalı inzibati qaydada idarə etmək",
                "əməyin planlaşdırılması, əməyin bölgüsü, sistemli yanaşma, norma və normativlərin tətbiq edilməsi",
                "idarəetmə funksiyalarının, prinsiplərinin, metodlarının, üslublarının hazırlanması",
                "Fərdi davranış, qrupların meydana gəlməsi,qrup davranışı, insanlararası münasibət, motivasiya, liderlik",
                "bazarı öyrənmək, tələbi və təklifi təhlil etmək, işi peşakarara həvalə etmək"
            ],
            "correct_answer": "Fərdi davranış, qrupların meydana gəlməsi,qrup davranışı, insanlararası münasibət, motivasiya, liderlik"
        },
        {
            "index": 585,
            "question": "Abraham Maslounun tələblar iyerarxiyasına aid olan tələbatlar qrupunu qeyd edin",
            "options": [
                "fizioloji, psixoloji, ilkin, yekun",
                "fizioloji, psixoloji , irsi, təcrübi",
                "fizioloji, psixoloji, iqtisadi, siyasi",
                "fizioloji, təhlükəsizlik, sosial tələbat, hörmətə tələbat, özünüifadə tələbatı",
                "fizioloji, psixoloji, ideoloji"
            ],
            "correct_answer": "fizioloji, təhlükəsizlik, sosial tələbat, hörmətə tələbat, özünüifadə tələbatı"
        },
        {
            "index": 586,
            "question": "Menecmenti “digərlərinin köməyi ilə işlərin yerinə yetirilməsinin təmin olunması” kimi hesab edirdi",
            "options": [
                "R.Oven",
                "Oliver Şeldon",
                "Piter Druker",
                "M.P.Follet",
                "Elton Meyo"
            ],
            "correct_answer": "M.P.Follet"
        },
        {
            "index": 587,
            "question": "O,... – əməкdaşlıq edən iştiraкçılar üçün minimal məsrəflər və minimal narazılıqla məqsədə çatmağı göstərən fərdi məhsuldarlığın nəticəsidir",
            "options": [
                "Кооperativ tətqiqat",
                "Кооperativ iclas",
                "Кооperativ etika",
                "Кооperativ mədəniyyət",
                "Кооperativ effeкtivliк"
            ],
            "correct_answer": "Кооperativ effeкtivliк"
        },
        {
            "index": 588,
            "question": "Bu elmin düzgün tətbiqi həm işçinin, həm də bütövlükdə təşkilatın effektivliyinin artırılmasına kömək edəcəkdir. Bu hansı məktəbin postulatıdır",
            "options": [
                "Elmi menecment məktəbinin",
                "İnzibati məktəbin",
                "Empirik məktəbin",
                "İnsan münasibətləri məktəbinin",
                "Davranış qaydaları haqqında elmi məktəbin"
            ],
            "correct_answer": "Davranış qaydaları haqqında elmi məktəbin"
        },
        {
            "index": 589,
            "question": "Xarici təsir amillərinin dolayı təsir amillərinə. ... aiddir",
            "options": [
                "istehsalçılar, təminatçılar, mal göndərənlər, kadrlar, istehlakçılar, rəqiblər, həmkarlar ittifaqları, qanunlar və dövlət orqanları",
                "müəyyən vaxt ərzində müəyyən həcmdə görüləcək işlər",
                "iqtisadi vəziyyət, siyasi və sosial vəziyyət, beynəlxalq vəziyyət, elmi-texniki tərəqqi, mədəni, milli və dini amillər",
                "idarəetmənin funksiyaları, prinsipləri, metodları , idarəetmənin universal prinsipləri",
                "strateji, operativ və taktiki planlar"
            ],
            "correct_answer": "iqtisadi vəziyyət, siyasi və sosial vəziyyət, beynəlxalq vəziyyət, elmi-texniki tərəqqi, mədəni, milli və dini amillər"
        },
        {
            "index": 590,
            "question": "Xarici təsir amillərinin bilavasitə təsir amillərinə. ... aiddir",
            "options": [
                "strateji, operativ və taktiki planlar",
                "istehsalçılar, təminatçılar, mal göndərənlər, kadrlar, istehlakçılar, rəqiblər, həmkarlar ittifaqları, qanunlar və dövlət orqanları",
                "idarəetmənin funksiyaları, prinsipləri, metodları , idarəetmənin universal prinsipləri",
                "müəyyən vaxt ərzində müəyyən həcmdə görüləcək işlər",
                "iqtisadi vəziyyət, siyasi və sosial vəziyyət, beynəlxalq vəziyyət, elmi-texniki tərəqqi, mədəni, milli və dini amillər"
            ],
            "correct_answer": "istehsalçılar, təminatçılar, mal göndərənlər, kadrlar, istehlakçılar, rəqiblər, həmkarlar ittifaqları, qanunlar və dövlət orqanları"
        },
        {
            "index": 591,
            "question": "Sistem nəzəriyyəsinin başlıca ideyası nədən ibarətdir",
            "options": [
                "hərəkətlər bir-birindən asılı olaraq yerinə yetirilir",
                "norma və qiymətlərin hazırlanması",
                "heç bir hərəkət digərlərindən təcrid edilmiş şəkildə edilə edilə bilməz",
                "heç bir hərəkət digərlərindən təcrid edilmiş şəkildə edilmir",
                "hərəkətlər bir-birilə qarşılıqlı təsirdə yerinə yetirilir"
            ],
            "correct_answer": "heç bir hərəkət digərlərindən təcrid edilmiş şəkildə edilmir"
        },
        {
            "index": 592,
            "question": "Sosial sistem məktəbinin elmə gətirdiklərini aşağıdakı kimi ümumiləşdirə bilərik",
            "options": [
                "şaquli və üfüqi əmək bölgüsü, funksiyaların müəyyənləşdirilməsi və vəzifələrin bölüşdürülməsi, bölmələrin və şöbələrin yaradılması",
                "İnsan ehtiyatlarının effektivliyinin artırılması hesabına təşkilatın effektivliyinin artırılması",
                "idarəetmənin funksiyaları, prinsipləri, metodları , idarəetmənin universal prinsiplərinin formalaşdırılması",
                "Daxili və xarici mühit amilləri, müəssisəyə sistem olaraq baxmaq, alt və üst sistemlərin uyğunluğu, sinergiya anlayışı, bir- birini dəstəkləyən informasiya axını",
                "tələbatlar iyerarxiyasını yaratmaq, müəyyən vaxt ərzində müəyyən həcmdə görüləcək işləri optimallaşdırmaq"
            ],
            "correct_answer": "Daxili və xarici mühit amilləri, müəssisəyə sistem olaraq baxmaq, alt və üst sistemlərin uyğunluğu, sinergiya anlayışı, bir- birini dəstəkləyən informasiya axını"
        },
        {
            "index": 593,
            "question": "Sistemli yanaşma məktəbi və nə vaxt yaranmışdır və onun nümayəndələri kimlərdir",
            "options": [
                "XX əsrin 20-ci illərində; L. V. Bertalanfi, P. Druker, F. Teylor",
                "XX əsrin 30-cu illərində; L. V. Bertalanfi, E. Meyo; R. Lyus",
                "XX əsrin əvvələrində; L. V. Bertalanfi, E. Meyo, F. Teylor",
                "XX əsrin 50-ci illərində; Ç. Bernard, К. Ardciris, R. Layкert, Duqlas Maк-Qreqоr, U.Оuçi, F.Qertsberq, Ansov",
                "XX əsrin sonunda; L. V. Bertalanfi, R. Anoff, F. Teylor"
            ],
            "correct_answer": "XX əsrin 50-ci illərində; Ç. Bernard, К. Ardciris, R. Layкert, Duqlas Maк-Qreqоr, U.Оuçi, F.Qertsberq, Ansov"
        },
        {
            "index": 594,
            "question": "Səmərəli liderlik üçün xas bir qrup amillər var. Aid olmayanı qeyd edin",
            "options": [
                "mükafatlandırma və məcburetmə bacarığı",
                "başqalarına təsir etmə bacarığı",
                "məqamında qərar qəbul etmək bacarığı",
                "qarşılıqlı rəftar",
                "şəxsi keyfiyyətlər"
            ],
            "correct_answer": "mükafatlandırma və məcburetmə bacarığı"
        },
        {
            "index": 595,
            "question": "Empirik idarəetmə nəzəriyyəsinə görə idarəetmə davranışının bir neçə üslubu var. Onlara aid olmayanı qeyd edin",
            "options": [
                "stimullaşdırmaq",
                "səlahiyyətlərin ötürülməsi",
                "idarəetmədə iştirak etmək",
                "göstəriş vermək",
                "tərifləmək"
            ],
            "correct_answer": "stimullaşdırmaq"
        },
        {
            "index": 596,
            "question": "Bu biliklərə xüsusi bir yanaşmadır və bu yanaşma sonralar ümumiləşdirilən və izah edilən təcrübəli, əsaslı faktlara, məlumatlara xüsusi diqqət yetirməni tələb edir",
            "options": [
                "Empirizm",
                "humanizm",
                "sosial münasibətlər",
                "bütün variantlar",
                "korporativ mədəniyyət"
            ],
            "correct_answer": "Empirizm"
        },
        {
            "index": 597,
            "question": "P. Drukerə görə biznesin əsasını hansı vacib amil təşкil edir",
            "options": [
                "idarəetmə prinsip və funksiyaları",
                "idarəetmə etiкası (yüкsəк təbəqəli menecerlər)",
                "yaş, staj, təcrübə",
                "təminatlı resursların olması",
                "ali savad və təcrübə"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmə etiкası (yüкsəк təbəqəli menecerlər)"
        },
        {
            "index": 598,
            "question": "Empirik idarəetmə nəzəriyyəsinə görə idarəetmə davranışının hansı üslubunu göstərmək olar",
            "options": [
                "göstəriş vermək, idarəetmədə iştirak etmək,nəzarət etmək",
                "göstəriş vermək, tərifləmək, idarəetmədə iştirak etmək, səlahiyyətlərin ötürülməsi",
                "planları hazırlamaq, onları həyata keçirmək",
                "rəhbərlərə praktik tövsiyyələrin vermək",
                "planları hazırlamaq, işçiləri işə motivasiya etmək"
            ],
            "correct_answer": "göstəriş vermək, tərifləmək, idarəetmədə iştirak etmək, səlahiyyətlərin ötürülməsi"
        },
        {
            "index": 599,
            "question": "Səmərəli liderlik üçün hansı qrup amil nəzərə alınmalıdır",
            "options": [
                "təşkilatda prinsiplərə, funksiyalara, metodlara əsaslanaraq fəaliyyət göstərmək",
                "şəxsi keyfiyyətlər, qarşılıqlı rəftar və məqamında qərar qəbul etmək bacarığı",
                "rəhbərlərə praktik tövsiyyələrin vermək",
                "xarici təcrübə və dünya görüşü",
                "işçilərə hörmət etmək, onları məzuniyyətə göndərmək"
            ],
            "correct_answer": "şəxsi keyfiyyətlər, qarşılıqlı rəftar və məqamında qərar qəbul etmək bacarığı"
        },
        {
            "index": 600,
            "question": "Konkret situasiya ilə bağlı kifayət qədər məlumat olmadıqda idarəetmə sahəsində heç bir qərar vermək olmaz – fikri hansı məktəbin nümayəndələrinə aiddir",
            "options": [
                "empirik məktəb",
                "sosial sistemlər məktəbi",
                "elmi menecment",
                "inzibati məktəb",
                "insan münasibətləri məktəbi"
            ],
            "correct_answer": "empirik məktəb"
        },
        {
            "index": 601,
            "question": "İdarəçilik fəaliyyətinin spesifik növü kimi müasir menecment hansı prinsiplər üzərində qurulur. Bu suala cavab verən P. Druker onun zəncirini qurmuşdur.Qeyd edilən variantlardan hansı bu prinsiplərdən birini özündə əks etdirmir.",
            "options": [
                "Hər bir müəssisə menecmentdən sadə,dəqiq və vahid vəzifələrin yerinə yetirilməsini tələb edir",
                "Menecment insanın ətrafında fırlanır,onun vəzifəsi insanları birgə hərəkətə qadir etmək, onlarla effektivliyi gücləndirmək imkanı vermək və onlara xas olan zəif cəhətləri yümşaltmalıdır",
                "Menecment ümumi müəssisədə insanların inteqrasiya ilə bağlı olduğuna görə onların mədəniyyətinə dərin kök salmışdır",
                "Nə məhsul buraxılışının həcmi, nə də ki, əsas istehsal xətləri özlüyündə menecment və bütövlükdə müəssisə fəaliyyətinin adekvat ölçüsüdür,bu işdə müəssisə insanla oxşardır",
                "Menecmentin vəzifəsi ondan ibarətdir ki, müəssisə və onun hər bir üzvü öz tələbatlarını inkişaf etdirməklə bərabər onun ödənilməsi imkanları haqqında da düşünsünlər"
            ],
            "correct_answer": "Nə məhsul buraxılışının həcmi, nə də ki, əsas istehsal xətləri özlüyündə menecment və bütövlükdə müəssisə fəaliyyətinin adekvat ölçüsüdür,bu işdə müəssisə insanla oxşardır"
        },
        {
            "index": 602,
            "question": "Hansı resurs ictimai fayda verir",
            "options": [
                "maliyyə",
                "informasiya",
                "xammal",
                "avadanlıqlar",
                "kadr"
            ],
            "correct_answer": "informasiya"
        },
        {
            "index": 603,
            "question": "Qloballaşma və Ümumi Keyfiyyət idarəetməsi anlayışının meydana gəlməsi ... yeni yanaşmanın olmasını zəruri etmişdir",
            "options": [
                "kooperasiyaya",
                "formal münasibətlərə",
                "siyasi amillərə",
                "idarəetməyə",
                "təmərküzləşməyə"
            ],
            "correct_answer": "idarəetməyə"
        },
        {
            "index": 604,
            "question": "Müəyyən tarixi dövr ərzində elmdə mövcud konseptual sxem, problemin qoyuluşu, həlli və öyrənilməsi modeli, tədqiqat metodunu bildirən əsas elmi baxış və cərəyana ... deyilir",
            "options": [
                "elmi yanaşma",
                "model",
                "sistem",
                "paradiqma",
                "metodologiya"
            ],
            "correct_answer": "paradiqma"
        },
        {
            "index": 605,
            "question": "İdarəetməyə yeni yanaşmanın olmasını zəruri edən amillər hansılardır",
            "options": [
                "problemin həllinə yaradıcılıqla yanaşmaq qabiliyyəti, insanları müxtəlif vasitələrlə motivasiya etməkdir",
                "iqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq, iqtisadi stimullar, təşəbbüskarlıqdır",
                "qloballaşma və Ümumi Keyfiyyət idarəetməsi anlayışının meydana gəlməsidir",
                "hakimiyyət, avtoritet, teylorizm, icraçılıq",
                "inteqrasiya və standartların yaranmasıdır"
            ],
            "correct_answer": "qloballaşma və Ümumi Keyfiyyət idarəetməsi anlayışının meydana gəlməsidir"
        },
        {
            "index": 606,
            "question": "Yaradıcı iştirak modelinin xarakterik xüsusiyyətlərini qeyd edin",
            "options": [
                "iqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq, iqtisadi stimullar, təşəbbüskarlıq",
                "qanun qayda və prosedurlar",
                "qərar vermək, icraçılıq, teylorizm",
                "kollektivlik, mənəvi stimullar, ümumi yaradıcılıq, sadiqlik",
                "hakimiyyət, avtoritet, teylorizm, icraçılıq"
            ],
            "correct_answer": "kollektivlik, mənəvi stimullar, ümumi yaradıcılıq, sadiqlik"
        },
        {
            "index": 607,
            "question": "Avtokratik modelin xarakterik xüsusiyyətlərini qeyd edin",
            "options": [
                "səlahiyyət və məsuliyyət",
                "iqtisadi stimullar, təşəbbüskarlıq",
                "iqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq",
                "hakimiyyət, avtoritet, teylorizm, icraçılıq",
                "qərar vermək, icraçılıq"
            ],
            "correct_answer": "hakimiyyət, avtoritet, teylorizm, icraçılıq"
        },
        {
            "index": 608,
            "question": "Yeni idarəetmə paradiqmasına ... aiddir",
            "options": [
                "problemin həllinə yaradıcılıqla yanaşmaq qabiliyyəti, insanları müxtəlif vasitələrlə motivasiya etmək",
                "istehsal biliklərinin idarəedilməsi aiddir, daha geniş inkişafın idarəedilməsi üstünlük təşkil edir. İnnovasiyaların idarəedilməsi, yeni idarəetmə obyektləri – qlobal təşkilatlar və qlobal proseslər, təşkilatın sərhədlərinin genişlənməsi, dövlət təşkilatlarında, kommersiya ve qeyri – kommersiya təşkilatlarında istifadə edilən metod və texnologiyaların fəal şəkildə tətbiq edilməsi",
                "Ənənəvi amillərin – torpaq, əmək və kapitalın idarəedilməsi; daha aktiv fəaliyyətin idarəedilməsi üstünlük təşkil edir",
                "idarəetmə obyektləri - ənənəvi təşkilatlar və istehsal prosesləridir , dövlət təşkilatlarında, kommersiya ve qeyri – kommersiya təşkilatlarında idarəetmə metodlarının bölüşdürülməsi",
                "problemin həllinə yaradıcılıqla yanaşmaq qabiliyyəti, insanları müxtəlif vasitələrlə motivasiya etmək"
            ],
            "correct_answer": "istehsal biliklərinin idarəedilməsi aiddir, daha geniş inkişafın idarəedilməsi üstünlük təşkil edir. İnnovasiyaların idarəedilməsi, yeni idarəetmə obyektləri – qlobal təşkilatlar və qlobal proseslər, təşkilatın sərhədlərinin genişlənməsi, dövlət təşkilatlarında, kommersiya ve qeyri – kommersiya təşkilatlarında istifadə edilən metod və texnologiyaların fəal şəkildə tətbiq edilməsi"
        },
        {
            "index": 609,
            "question": "İdarəetmə paradiqmasının mahiyyətini açıqlayın",
            "options": [
                "biliklərə xüsusi bir yanaşmadır və bu yanaşma sonralar ümumiləşdirilən və izah edilən təcrübəli, əsaslı faktlara, məlumatlara xüsusi diqqət yetirməni tələb edir",
                "idarəetmənin universal prinsiplərinin formasıdır",
                "təşkilatda prinsiplərə, funksiyalara, metodlara əsaslanaraq fəaliyyət göstərməkdir",
                "müxtəlif subyektlərin idarəedilməsi modelidir, cəmiyyətin sosial – iqtisadi inkişafı ilə müəyyən edilir və bu inkişafa uyğun olaraq dəyişir.",
                "problemin həllinə yaradıcılıqla yanaşmaq qabiliyyəti, insanları müxtəlif vasitələrlə motivasiya etmək"
            ],
            "correct_answer": "müxtəlif subyektlərin idarəedilməsi modelidir, cəmiyyətin sosial – iqtisadi inkişafı ilə müəyyən edilir və bu inkişafa uyğun olaraq dəyişir."
        },
        {
            "index": 610,
            "question": "İqtisadi məcburiyyət, maddi asılılıq, iqtisadi stimullar, təşəbbüskarlıq hansı idarəetmə modelinin xarakterik xüsusiyyətidir",
            "options": [
                "Yaradıcı iştirak",
                "teokratik",
                "monarxiya",
                "İqtisadi həvəsləndirmə",
                "Avtokratik"
            ],
            "correct_answer": "İqtisadi həvəsləndirmə"
        },
        {
            "index": 611,
            "question": "Suberdinasiyanın müsbət tərəflərinə aid olmayan variantı qeyd edin",
            "options": [
                "Subyekt həmişə qarşılıqlı təsirin təşəbbüskarı kimi çıxış edir",
                "həmişə təsirə məruz qalır, müəyyən mənada passiv rol oynayır",
                "Subyekt məqsədyönlü təsirin xarakterini müəyyən edir",
                "Subyektlə obyekt arasında münasibətdə subyekt həmişə tənzimləyici rolunu oynayır",
                "Subyekt məqsədyönlü təsirin xüsusiyyətini müəyyən edir"
            ],
            "correct_answer": "həmişə təsirə məruz qalır, müəyyən mənada passiv rol oynayır"
        },
        {
            "index": 612,
            "question": "Bu latın sözü olub birinin digərinə tabe olması kimi izah olunur və bu zamanı üfüqi deyil, şaquli şəkildə münasibətlərin nizamlanması baş verir",
            "options": [
                "reordinasiya",
                "koordinasiyaya",
                "yönləndirmə",
                "subordinasiya",
                "sistemləşmə"
            ],
            "correct_answer": "subordinasiya"
        },
        {
            "index": 613,
            "question": "istehsal prosesinin vaxtında və hamar həyata keçirilməsini təmin etmək üçün tədbirlər görmək və material, texnoloji avadanlıqların vaxtında çatdırılması baxımından meydana çıxan uyğunsuzluqların aradan qaldırılması ... məzmununu ifadə edir",
            "options": [
                "subordinasiya",
                "sistemləşmə",
                "koordinasiya",
                "reordinasiya",
                "yönləndirmə"
            ],
            "correct_answer": "koordinasiya"
        },
        {
            "index": 614,
            "question": "Ötən əsrin 80- ci illərindən etibarən ABŞ menecmenti hansı dəyişikliklərə uğramışdır",
            "options": [
                "cari planlaşdırma ön plana çəkilmişdir",
                "operativ planlaşdırma ön plana çəkilmişdir",
                "qərarlarən qəbulunda mərkəzləşdirmə prinsipi tətbiq edilmişdir",
                "struktur dəyişikliyi aparılmış, qərarlarən qəbulunda səlahiyyətlər bölüşdürülmüş və strateji planlar tərtib edilməyə başlamışdır",
                "taktiki planlaşdırma ön plana çəkilmişdir"
            ],
            "correct_answer": "struktur dəyişikliyi aparılmış, qərarlarən qəbulunda səlahiyyətlər bölüşdürülmüş və strateji planlar tərtib edilməyə başlamışdır"
        },
        {
            "index": 615,
            "question": "Amerika menecmentinin mənfi cəhətləri …",
            "options": [
                "istehlak xərclərinin azalması",
                "uzun müddli mənfəətə can atma",
                "təlimatların az olması",
                "geniş ixtisaslaşma, ünsiyyətə meyilli olmaq",
                "təlimatların çoxluğu, dar ixtisaslaşma, kapital yığımının aşağı səviyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "təlimatların çoxluğu, dar ixtisaslaşma, kapital yığımının aşağı səviyyəsi"
        },
        {
            "index": 616,
            "question": "İnzibati-dövlət idarəçilik nəzəriyyəsində yeni istiqamət davranışlı yanaşmanın metodoloji əhəmiyyəti –",
            "options": [
                "yeni təkliflər konkret nəticələr əldə etmək üçün konsepsiyalar hazırlamaqdır",
                "inzibati-dövlət idarəçiliyi özünün nəticələrində heç vaxt bitərəf elm olmamış və ona görə də tədqiqat sərhədlərini anlamaq üçün onun əsasında olan dəyər meyarlarını aydın təsəvvür etməkdir",
                "peşə yüksəlişi, ixtisasların artırılmasına istiqamətlənmiş tədqiqat yollarıdır",
                "bu və ya digər konkret nəticə, yaxud təkliflər deyil, dövlət idarəçilik nəzəriyyəsini “dəqiq” elmə çevirməkdir",
                "insanların istehsalın artırılmasında motivlərinin tədqiqinə əsaslanmaqdır"
            ],
            "correct_answer": "bu və ya digər konkret nəticə, yaxud təkliflər deyil, dövlət idarəçilik nəzəriyyəsini “dəqiq” elmə çevirməkdir"
        },
        {
            "index": 617,
            "question": "Ötən əsrin 50-ci illərində inzibati-dövlət idarəçilik nəzəriyyəsində yeni istiqamət davranışlı yanaşma harada meydana gəlmişdir",
            "options": [
                "Yaponiya",
                "Almaniya",
                "Fransa",
                "ABŞ",
                "Rusiya"
            ],
            "correct_answer": "ABŞ"
        },
        {
            "index": 618,
            "question": "ABŞ-da ötən əsrin 50-ci illərində inzibati-dövlət idarəçilik nəzəriyyəsində hansı yeni istiqamət yaranmışdır",
            "options": [
                "heç biri",
                "proqram məqsədli",
                "davranışlı yanaşma",
                "inteqral yanaşma",
                "paketli yanaşma"
            ],
            "correct_answer": "davranışlı yanaşma"
        },
        {
            "index": 619,
            "question": "\"Ceneral-Motors\" firmasının menecerləri aşağıdakı qaydalardan hansılarını öz fəliyyətində rəhbər tutmurlar",
            "options": [
                "onların bilavasitə sizin üçün əhəmiyyətli olmasada tənqidə və vəziyyəti yaxşılaşdırılacaq təkliflərə diqqətli olun",
                "yaxşı işə görə tabeçilikdəkilərə həmişə təşəkkür edin",
                "nəzakətli olun",
                "həmişə şifahi şəkildə sərəncam verməklə bağlı olan anlaşılmazlıqlardan qaçmağa cəhd edin",
                "bonların bilavasitə sizin üçün əhəmiyyətli olmasada tənqidə və vəziyyəti yaxşılaşdırılacaq təkliflərə diqqətli olun"
            ],
            "correct_answer": "həmişə şifahi şəkildə sərəncam verməklə bağlı olan anlaşılmazlıqlardan qaçmağa cəhd edin"
        },
        {
            "index": 620,
            "question": "Amerika menecmentində hansı inqilablar olub",
            "options": [
                "iqtisad elmini tam mənimsəmiş, idarəetmə üzrə peşəkarların cəlb olunması",
                "planlaşdırılan vəzifələri yerinə yetirmək",
                "ayrı – ayrı xalqların adət, ənənələrini öz fəaliyyətində nəzərə alan işçilərin cəlb olunması",
                "idarəetmənin mülkiyyətdən və istehsaldan ayrılıb bir peşəyə çevrilməsi , menecerlərin ayrıca peşə kimi inkişafı, qeyri peşəkarların idarəetməyə cəlb olunması",
                "çox dil bilən və onları asanlıqla dəyişən insanların işə dəvət olunması"
            ],
            "correct_answer": "idarəetmənin mülkiyyətdən və istehsaldan ayrılıb bir peşəyə çevrilməsi , menecerlərin ayrıca peşə kimi inkişafı, qeyri peşəkarların idarəetməyə cəlb olunması"
        },
        {
            "index": 621,
            "question": "Yaponların sosial-mədəni özəlliklərdən ortaya çıxan, şirkətlərin idarəetmə fəlsəfələrində və əsasən də insan resusrsları üzərində cəmləşən prinsipləri qeyd edin",
            "options": [
                "Uzun sürəli istihdam, Kollektiv qərar alma, Kollektiv məsuliyyət",
                "Performans dəyərləndirmə və karyera yüksəltmənin çox seyrək aparılması",
                "İxtisaslaşmaya dayanmayan kariyera",
                "bütün variantlar",
                "İnsanların bir bütün olaraq (iş, ailə və s.) dəyərləndirilməsi"
            ],
            "correct_answer": "bütün variantlar"
        },
        {
            "index": 622,
            "question": "Dontotsu, yapon dilində ... deməkdir",
            "options": [
                "planlı rəhbərlik",
                "\"ortaq həyat\"",
                "“iş prosesində məhsulun dizaynını səhvsiz yaratmağa çalışmaq”",
                "“yaxşıların yaxşısı” nı tapmağa çalışmaq və təşkilata uyğunlaşdırmaq mənasını verir.",
                "istehsalatda səhvləri araşdıran mexanizmə verilən addır"
            ],
            "correct_answer": "“yaxşıların yaxşısı” nı tapmağa çalışmaq və təşkilata uyğunlaşdırmaq mənasını verir."
        },
        {
            "index": 623,
            "question": "Hoshin, yapon dilində ... deməkdir",
            "options": [
                "\"ortaq həyat\"",
                "istehsalatda səhvləri araşdıran mexanizmə verilən addır",
                "“iş prosesində məhsulun dizaynını səhvsiz yaratmağa çalışmaq”",
                "planlı rəhbərlik",
                "\"qrup çalışması\""
            ],
            "correct_answer": "planlı rəhbərlik"
        },
        {
            "index": 624,
            "question": "Jidako, yapon dilində. eməkdir",
            "options": [
                "“iş prosesində məhsulun dizaynını səhvsiz yaratmağa çalışmaq”",
                "\"davamlı inkişaf\"",
                "\"qrup çalışması\"",
                "istehsalatda səhvləri araşdıran mexanizmə verilən addır",
                "\"ortaq həyat\""
            ],
            "correct_answer": "istehsalatda səhvləri araşdıran mexanizmə verilən addır"
        },
        {
            "index": 625,
            "question": "Poke Yoke, yapon dilində ... deməkdir",
            "options": [
                "\"ortaq həyat\"",
                "“planlı rəhbərlik”",
                "\"davamlı inkişaf\"",
                "“iş prosesində məhsulun dizaynını səhvsiz yaratmağa çalışmaq”",
                "\"qrup çalışması\""
            ],
            "correct_answer": "“iş prosesində məhsulun dizaynını səhvsiz yaratmağa çalışmaq”"
        },
        {
            "index": 626,
            "question": "Kaisha, yapon dilində ... deməkdir",
            "options": [
                "\"ortaq həyat\"",
                "\"qrup çalışması\"",
                "planlı işlər",
                "“planlı rəhbərlik”",
                "\"davamlı inkişaf\""
            ],
            "correct_answer": "\"ortaq həyat\""
        },
        {
            "index": 627,
            "question": "Kessai, yapon dilində ... deməkdir",
            "options": [
                "“planlı rəhbərlik”",
                "\"ortaq həyat\"",
                "\"davamlı inkişaf\"",
                "\"qrup çalışması\"",
                "planlı işlər"
            ],
            "correct_answer": "\"qrup çalışması\""
        },
        {
            "index": 628,
            "question": "Kaizen, yapon dilində ... deməkdir",
            "options": [
                "\"qrup çalışması\"",
                "planlı işlər",
                "\"davamlı inkişaf\"",
                "“planlı rəhbərlik”",
                "\"ortaq həyat\""
            ],
            "correct_answer": "\"davamlı inkişaf\""
        },
        {
            "index": 629,
            "question": "Yapon şirkətləri dünya bazarlarını necə əldə edirlər",
            "options": [
                "böyük maliyyə vəsaitləri ilə",
                "çoxlu sayda şöbələr olmaqla",
                "yeni avadanlıq almaqla",
                "çoxlu sayda işçilər olmaqla",
                "yeni növ məhsullar işləyib hazırlamaqla"
            ],
            "correct_answer": "yeni növ məhsullar işləyib hazırlamaqla"
        },
        {
            "index": 630,
            "question": "Yaponların “ tam zamanında istehsal ” istehsal tərzi hansı düşüncə üzərində qurulmuşdur",
            "options": [
                "texnoloji biliklər, təcrübə, ali savad, fərdi münasibətlər",
                "bol məhsul istehsalı, anbarların geniş istıfadəsi, güclü nəzarət",
                "fərdiçilik, sərt inzibatçılıq",
                "formal münasibətlər",
                "bir – biri ilə bağlı istehsal texnikaları, ilk səfərdə səhvsiz istehsal, məhsuldarlığı davamlı surətdə artırmaq"
            ],
            "correct_answer": "bir – biri ilə bağlı istehsal texnikaları, ilk səfərdə səhvsiz istehsal, məhsuldarlığı davamlı surətdə artırmaq"
        },
        {
            "index": 631,
            "question": "“Kanban” sistemi ilk dəfə hansl şirkətdə tətbiq edilmişdir",
            "options": [
                "Mitsubişi",
                "BMW",
                "Ford",
                "Toyota",
                "Ceneral Motors"
            ],
            "correct_answer": "Toyota"
        },
        {
            "index": 632,
            "question": "Yapon kompaniyalarında rəqib məlumatlardan aşağıdakı variantlardan hansı düz deyildir",
            "options": [
                "sərgilərdə və mağazalarda əmtəə-analoqların müşahidə edilməsi",
                "sərgilərdə və mağazalarda qohum əmtəələrin müşahidə edilməsi",
                "rəqabət aparılan firmalarda yeni məlumatın işlənib hazırlanması tendensiyası",
                "digər kompaniyaların, o cümlədən xarici kompaniyaların uğurlu məlumatı",
                "mühüm xammal növləri haqqında informasiyalar"
            ],
            "correct_answer": "mühüm xammal növləri haqqında informasiyalar"
        },
        {
            "index": 633,
            "question": "Yapon kompaniyalarında yeni məhsulların tətbiqindən alınan uğurun mühüm amillərindən aşağıdakı variantlardan hansı düz deyildir",
            "options": [
                "yeni məhsulun unikallığı",
                "planlı işlər",
                "kompaniyanın ali rəhbərliyinə koməklik göstərməsi",
                "uğurlu təşkilati struktur",
                "patent informasiyası"
            ],
            "correct_answer": "patent informasiyası"
        },
        {
            "index": 634,
            "question": "Uğurun əsas göstəriciləri şəxsi karyera və maddi rifahdır, yaxşı rəhbər kollektivlə məsləhətləşməməlidir, öz iş yerlərinə sadiq deyillər, işləmək üçün yaşayırlar, yəni yaşamaq üçün işləmirlər, şəxsi münasibətlərlə işçi münasibətləri çulğalaşmır. Hansı idarəetmə modelinin xüsusiyyətləridir",
            "options": [
                "Yapon menecment modelinin",
                "Türk menecment modelinin",
                "Alman menecment modelinin",
                "Fransız menecment modelinin",
                "İngilis menecment modelinin"
            ],
            "correct_answer": "İngilis menecment modelinin"
        },
        {
            "index": 635,
            "question": "İngilis menecment modeli ... istifadə olunur",
            "options": [
                "Yaponiyada",
                "Çin",
                "Almaniya, İsveçrə",
                "Rusiyada",
                "İrlandiya, Avstraliya, Kanada, Hindistan, Yeni zellandiyada"
            ],
            "correct_answer": "İrlandiya, Avstraliya, Kanada, Hindistan, Yeni zellandiyada"
        },
        {
            "index": 636,
            "question": "Alman firmalarında menecmentin əsas funksiyalarından biri ...",
            "options": [
                "təşkilatların tanınmasıdır",
                "iş yerlərinin çoxaldılmasıdır",
                "əmək haqqının yüksəldilməsidir",
                "kadrlarla işdir",
                "təşkilatların genişləndirilməsidir"
            ],
            "correct_answer": "kadrlarla işdir"
        },
        {
            "index": 637,
            "question": "Alman idarəetmə üslubuna aşağıdakılar xarakterikdir",
            "options": [
                "Yüksək keyfiyyətə və müştərilərin tələbatlarının ödənilməsinə istiqamətlənmə, əməkdaşlara yardım, kadrların öyrədilməsi və hazırlığı sistemi",
                "Korporasiyalarda iki səviyyəli idarəetmə sisteminin mövcudluğu, cəmiyyət və əməkdaşlar qarşısında sosial məsuliyyət, inovasiyalara geniş yer vermə",
                "bütün variantlar",
                "Şirkətin uzunmüddətli perspektivlərinə sədaqətliliyi, menecerlerin yüksək peşəkarlıq səviyyəsi və texniki hazırlıq axtarılması",
                "hər hansı bir məsələnin müzakirəsində kompromislərin axtarılması"
            ],
            "correct_answer": "bütün variantlar"
        },
        {
            "index": 638,
            "question": "Nəticələrə görə Qərbi avropa idarəetmə sistemində qeyd edilən səviyyələrdə qiymətləndirmə aparılır",
            "options": [
                "Rəhbərliyin fəaliyyətinin qiymətləndirilməsi",
                "İstehsalın səmərəliliyi",
                "xərclərin qiymətləndirilməsi",
                "Məhsul və xidmətlərin keyfiyyətinin qiymətləndirilməsi",
                "bütün variantlar"
            ],
            "correct_answer": "bütün variantlar"
        },
        {
            "index": 639,
            "question": "Azərbaycan şirkətlərində kollektiv rəhbərlərdən ... gözləyir",
            "options": [
                "prinsipiallıq",
                "mehribançılıq, insanlıq, humanizm",
                "səxavətlilik, ürəyi və əliaçıqlıq",
                "səriştəlik, sərtlik, kommünikabellik və qətiyyətlilik",
                "uzaqgörənlik"
            ],
            "correct_answer": "səriştəlik, sərtlik, kommünikabellik və qətiyyətlilik"
        },
        {
            "index": 640,
            "question": "Şirkətdə səmərəli idarəetmə komandasının yaradılmasın, işçilərin bir-birini ruhlandırmasına önəm verilir.Hansı şitkətin iş prinsipidir",
            "options": [
                "BMV",
                "hamısı",
                "Daimler",
                "Folsfagen",
                "Ford"
            ],
            "correct_answer": "BMV"
        },
        {
            "index": 641,
            "question": "Korporativ dəyərlərin işçilər arasında yayilmasına önəm verilir, dord dəyər xüsusi vurgulanır:ruh yüksəkliyi, hörmət, intizam və tamlıq. Hansı şitkətin iş prinsipidir",
            "options": [
                "BMV",
                "Ford",
                "hamısı",
                "Daimler",
                "Folsfagen"
            ],
            "correct_answer": "Daimler"
        },
        {
            "index": 642,
            "question": "Rəhbərliklə tabeçilər arasında normal münasibət qurulmasına, karyerada yüksəlməyə daha cox diqqət yetirirlər, korporativ siyasətin əsasında gənc mütəxəssislərin şirkətdə hərəkətinə, ixtisas dərəcələrinin artmasına və vəzifədə yüksəlməyə diqqət yetirilir.",
            "options": [
                "Ford",
                "hamısı",
                "BMV",
                "Daimler",
                "Folsfagen"
            ],
            "correct_answer": "Folsfagen"
        },
        {
            "index": 643,
            "question": "... bütün sosial infrastrukturun inkişafı bələdiyyələrə həvalə edilmişdir, onlar yerlərdə yaşayan əhalini bütün zəruri sosial obyektlərlə təmin edrlər, yerli orqanlar onların maliyyələşdirilməsini həmin ərazilərdəki müəssisələrin mənfəətlərindən gələn vergilərin və dövlət büdcəsindən daxilolmaların hesabına həyata keçirir",
            "options": [
                "Yaponlar",
                "Ruslar",
                "Almanlar",
                "Fransızlar",
                "İngilislər"
            ],
            "correct_answer": "Almanlar"
        },
        {
            "index": 644,
            "question": "Ən-ənəvi olaraq onlar ünsiyətə və praqmatizmə üstünlük verirlər, ünsiyət qurmağın və iş görməyin incəliklərini öyrənməyə çalışırlar, özlərini alicənab, səmimi aparır. Özünə nəzarəti və özündə intizamı gücləndirməyi digərlərindən fərqləndirməyə çalışırlar",
            "options": [
                "İngilislər",
                "Yaponlar",
                "Fransızlar",
                "Ruslar",
                "Almanlar"
            ],
            "correct_answer": "İngilislər"
        },
        {
            "index": 645,
            "question": "Onlar üçün işləmək digər həyati dəyərlərdən üstündür. Hətta ailədən də üstün işi qəbul edirlər. Rəhbər işçilər üçün miqyaslı yanaşmanın sərtliyini, tez qərar qəbul etmənin olmasını istəyirlər. Onlarda menecmentdə kişi sözü, centlimen sözü indi də qüvvədədir",
            "options": [
                "Ruslar",
                "Almanlar",
                "Yaponlar",
                "İngilislər",
                "Fransızlar"
            ],
            "correct_answer": "İngilislər"
        },
        {
            "index": 646,
            "question": "... İngilis menecmentindəki fərqlilik hansı xüsusiyyətlərə söykənir",
            "options": [
                "İdarəetmə qrupa deyil fərdə yönəlir, hər bir şəxs yalnız şəxsi uğura, şəxsi karyeraya can atır",
                "İngilis cəmiyyətində orta təbəqənin xüsusi çəkisi yüksəkdir",
                "İşəgötürmə və mənsəbdə yüksəlmə şəxsi peşəkar keyfiyyətlərə görə baş verir",
                "İnsanlar açıq şəkildə öz tənqidi fikirlərini digərlərinə söyləyir",
                "bütün variantlar"
            ],
            "correct_answer": "bütün variantlar"
        },
        {
            "index": 647,
            "question": "İstehsalın idarəedilməsi. ... bütövlükdə iqtisadi kompleksin idarəedilməsinə elmi yanaşmanı təmin edir, həm də iqtisadi qanunların dərk edilməsi və istehsalın inkişafı ilə tam uyğun münasibətdə olur",
            "options": [
                "funksiyaları",
                "üslubları",
                "formaları",
                "prinsipləri",
                "metodları"
            ],
            "correct_answer": "prinsipləri"
        },
        {
            "index": 648,
            "question": "Bu. ... prinsipi idarəedən sistemin daha işgüzar və operativ olmasına şərait yaratmağı, icraçıların cavabdehliyini artırmaqla bərabər həm də intizamın möhkəmlənməsidir",
            "options": [
                "demokratik qaydalı rəhbərlik",
                "planlılıq",
                "maddi və mənəvi həvəsləndirmə",
                "nəzarər və icranın yoxlanılması",
                "hüquq və məsuliyyət"
            ],
            "correct_answer": "nəzarər və icranın yoxlanılması"
        },
        {
            "index": 649,
            "question": "Səmərəliliyin yüksəldilməsi sahəsində ən başlıca məsələlər nədən ibarətdir",
            "options": [
                "maddi və mənəvi stimullaşdırmanın düzgün tətbiq edilməsi",
                "maddi maraqlandırma sisteminin, əmək haqqının istehsalın son nəticələri ilə düzgün əlaqələndirilməsi",
                "iqtisadi həvəsləndirmə, mənfəətin bölüşdürülməsi sisteminin təsərrüfat hesabı prinsipləri, metodları ilə uzlaşdırılması",
                "bütün variantlar",
                "onların bir-birinin ardıcıl tamamlanmasının təmin edilməsi"
            ],
            "correct_answer": "bütün variantlar"
        },
        {
            "index": 650,
            "question": "Bu ... prinsip işçilərin istehsal fəaliyyətinin yaxşılaşdırılmağına yönəldilməklə, onların isxisaslarına, istehsal etdikləri məhsulun kəmiyyət və keyfiyyətinə, əməyin gərginliyinə uyğun əmək haqqı almalarına iqtisadi həvəsləndirmə fondlarından istifadə olunmasına yönəldilmişdir",
            "options": [
                "planlılıq",
                "elmlilik",
                "maddi və mənəvi həvəsləndirmə",
                "hüquq və məsuliyyət",
                "demokratik qaydalı rəhbərlik"
            ],
            "correct_answer": "maddi və mənəvi həvəsləndirmə"
        },
        {
            "index": 651,
            "question": "Bu ... prinsipinin mahiyyəti odur ki, burada menecment fəaliyyətin müxtəlif cəhətlərini: maddi, funksional və son məqsədə çatmaq cəhətlərini əhatə edir",
            "options": [
                "təşəbbüskarlıq",
                "tətbiq etmə",
                "çoxfunksiyalılıq",
                "sistemlilik",
                "rejim"
            ],
            "correct_answer": "çoxfunksiyalılıq"
        },
        {
            "index": 652,
            "question": "Bu ... prinsipdə səlahiyyət və cavabdehlik münasibətləri qurulur, əlaqələndirilir, idarəetmənin texniki səviyyəsindən ali səviyyəyə qədər olan pillələr və tərsinə bir - birilə zəncirvari bağlı olur",
            "options": [
                "hakimiyyətin mərkəzləşdirilməsi",
                "vahid rəhbərlik",
                "skalyar zəncir",
                "istiqamətin vahidliyi",
                "şəxsi mənafelərin ümumi məqsədlərə tabeçiliyi"
            ],
            "correct_answer": "skalyar zəncir"
        },
        {
            "index": 653,
            "question": "Cəmiyyətdə obyektiv fəaliyyət göstərən qanun və qanunauyğunluqların onlara xas olan ümumi cəhətlərinin, xarakterik xüsusiyyətlərinin və əlamətlərinin ümumiləşdirilmiş nəticəsini ... hesab etmək olar",
            "options": [
                "İdarəetmə xassələri",
                "İdarəetmə metodları",
                "İdarəetmə funksiyaları",
                "İdarəetmə prinsipləri",
                "İdarəetmə üslubları"
            ],
            "correct_answer": "İdarəetmə prinsipləri"
        },
        {
            "index": 654,
            "question": "Menecment prinsiplərinin məzmununa qarşı qoyulan tələbləri qeyd edilib",
            "options": [
                "bu prinsiplərin məzmunu təsərrüfat normativlərində və hüquqi sənədlərdə düzgün əks olunmalıdır",
                "iqtisadi regionun tarazlı inkişaf tələbləri ilə ziddiyət təşkil etməlidir",
                "bütün variantlar",
                "idarəetmə münasibətinin başlıca xassə və əlaqələrinə uyğun gəlməlidir",
                "cəmiyyətin idarəetmə sistemləri qarşısında qoyduğu sosial - iqtisadi məqsədlərə həmahəng olmalıdır"
            ],
            "correct_answer": "bütün variantlar"
        },
        {
            "index": 655,
            "question": "Müasir şəraitdə öz mahiyyətini saxlayan qanunlara hansılar aiddir",
            "options": [
                "idarəetmə mərhələlərinin azaldılması və nəzarətin yayılması qanunu",
                "istehsalın səmərəliliyinin və fasiləsizliyinin təmin edilməsi qanunu",
                "bütün variantlar",
                "sosial - ictimai istehsalın idarəedilməsi sistemlərinin vəhdətliyi qanunları",
                "idarəedən və idarəolunan sistemlərin qarşılıqlı vəhdət qanunu; idarəetmə funksiyalarının dəyişməsi qanunu"
            ],
            "correct_answer": "bütün variantlar"
        },
        {
            "index": 656,
            "question": "Bu, dövlət idarəetmə sisteminin təşkili və fəaliyyəti prosesində idarəetmə metodlarından və vasitələrindən istifadə olunmasını nəzərdə tutur və normativ-hüquqi aktlar, dövlət büdcəsi, vergi sistemi, standartlar, gömrük tarifləri, sahələrin inkişaf prioritetlərinin müəyyənləşdirilməsi və s. vasitəsi ilə həyata keçirilir",
            "options": [
                "Nəzarət",
                "Planlaşdırma",
                "Təşkiletmə",
                "Tənzimləmə",
                "Koordinasiya"
            ],
            "correct_answer": "Tənzimləmə"
        },
        {
            "index": 657,
            "question": "Bu, dövlət idarəetmə sisteminin faktiki vəziyyətinin və onun strukturunun tələb olunan standartlara və səviyyəyə uyğun olub olmadığının təyin edilməsi: dövlət orqanlarının ümumi fəaliyyətinin, idarəetmə subyektlərinin konkret hərəkətlərinin öyrənilməsi və nəticələrinin qiymətləndirilməsidir",
            "options": [
                "Planlaşdırma",
                "Koordinasiya",
                "Təşkiletmə",
                "Nəzarət",
                "Proqnozlaşdırma və modelləşdirmə"
            ],
            "correct_answer": "Nəzarət"
        },
        {
            "index": 658,
            "question": "Bu, dövlət idarəetməsinin ümumi məqsədlərinə və vəzifələrinə nail olmaq üçün müxtəlif dövlət orqanlarının fəaliyyətinin razılaşdırılmasını və əlaqələndirilməsini nəzərdə tutur",
            "options": [
                "Nəzarət, Tənzimləmə",
                "Təşkiletmə",
                "Planlaşdırma",
                "Koordinasiya",
                "Proqnozlaşdırma və modelləşdirmə"
            ],
            "correct_answer": "Koordinasiya"
        },
        {
            "index": 659,
            "question": "Elmi öncədəngörmə, idarəetmə hadisə və proseslərinin vəziyyətinin, strukturunun, dinamikasının və perspektivlərinin sistematik araşdırılmasına ... deyilir",
            "options": [
                "Proqnozlaşdırma və modelləşdirmə",
                "Nəzarət, Tənzimləmə",
                "Təşkiletmə,Koordinasiya,",
                "Uçot",
                "Planlaşdırma"
            ],
            "correct_answer": "Proqnozlaşdırma və modelləşdirmə"
        },
        {
            "index": 660,
            "question": "Azərbaycanın milli təhlükəsizlik tələblərinə cavab verən ölkənin müdafiə qabiliyyətinin lazımi səviyyədə saxlanılması prinsipinə, onun ərazisinin tamlığının və toxunulmazlığının təminatı prinsipinə əsaslanan funksiya ... adlanır",
            "options": [
                "Azərbaycan Respublikasının innovativ funksiyası",
                "Azərbaycan Respublikasının daxili funksiyası",
                "Azərbaycan Respublikasının xarici funksiyası",
                "Azərbaycan Respublikasının müdafiə funksiyası",
                "Azərbaycan Respublikasının müasir funksiyası"
            ],
            "correct_answer": "Azərbaycan Respublikasının müdafiə funksiyası"
        },
        {
            "index": 661,
            "question": "Xarici siyasi fəaliyyət və humanitar sahədə, təbiətin mühafizəsi və digər sahələrdə beynəlxalq iqtisadi fəaliyyət və əməkdaşlıq hansı əməkdaşlıq formasıdır",
            "options": [
                "iqtisadi əməkdaşlıq",
                "xarici əməkdaşlıq",
                "Daxili əməkdaşlıq",
                "beynəlxalq əməkdaşlıq",
                "formal əməkdaşlıq"
            ],
            "correct_answer": "beynəlxalq əməkdaşlıq"
        },
        {
            "index": 662,
            "question": "Dövlətin iqtisadi funksiyası hansı müddəalarla xarakterizə olunur",
            "options": [
                "qiymət siyasətinin və bazarın hüquqi əsaslarının müəyyən edilməsi",
                "dövlətin xarici iqtisadi münasibətlərinin nizamlanması",
                "iqtisadi siyasətin işlənib hazırlanmasına",
                "dövlət müəssisə və təşkilatlarının idarə edilməsi",
                "qeyd edilənlərin hamısı"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 663,
            "question": "Dövlət idarəetməsinin funksiyaları ilə dövlət idarəetmə orqanlarının idarəçilik funksiyaları arasında olan fərqli cəhətləri qeyd edin",
            "options": [
                "reallaşdırılma vasitələrinə görə",
                "xarakterinə görə",
                "təsir subyektinə görə",
                "təsirin həcminə (hədlərinə) görə",
                "qeyd edilənlərin hamısı"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 664,
            "question": "Dövlət idarəçiliyi qarşısına qoyulan məqsədlər hansı tələblərə cavab verməlidir",
            "options": [
                "Dövlət idarəetməsinin məqsədi nisbi və açıq xarakter daşımalıdır",
                "qeyd edilənlərin hamısı",
                "Dövlət idarəetməsinin məqsədi mövcud vəziyyətin təhlili, əldə olunanların qiymətləndirilməsi və problemlərin müəyyənləşdirilməsi üzərində qurulmalıdır",
                "Dövlət idarəetməsinin məqsədi aydın və əsaslandırılmış olmalıdır; dövlət idarəetməsinin məqsədləri ierarxiya təşkil etməlidir",
                "Dövlət idarəetməsinin məqsədinin yaranması və formalaşması ictimai mənbəyə malik olmalıdır"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 665,
            "question": "İdarəetmə qərarlarının qəbulunda təkmilləşmənin verə biləcəyi iqtisadi, sosial və siyasi nəticələrin müəyyənləşdirilməsində, idarəetmənin təşkilati strukturunun təkmilləşməsində... geniş istifadə olunur",
            "options": [
                "Modelləşdirmə",
                "subyektiv yanaşma metodunda",
                "statistik kəmiyyət təhlili və proqnozlaşdırma metodlarından",
                "Obyektiv yanaşma metodunda",
                "Ekstrapolyasiya"
            ],
            "correct_answer": "statistik kəmiyyət təhlili və proqnozlaşdırma metodlarından"
        },
        {
            "index": 666,
            "question": "Hər hasnı idarəetmə orqanının, idarəetmə strukturunun, idarəetm prosesinin, əməliyyatın modelinin işlənib hazırlanması və tətbiqinə ... deyilir",
            "options": [
                "kreativ yanaşma metodunda",
                "Ekstrapolyasiya",
                "Obyektiv yanaşma metodunda",
                "subyektiv yanaşma metodunda",
                "Modelləşdirmə"
            ],
            "correct_answer": "Modelləşdirmə"
        },
        {
            "index": 667,
            "question": "İdarəetmədə hər hansı bir müsbət və ya mənfi meylin, əlamətlərin oxşar idarəetmə orqanlarına yayılmasına ... deyilir",
            "options": [
                "kreativ yanaşma metodunda",
                "Obyektiv yanaşma metodunda",
                "subyektiv yanaşma metodunda",
                "Ekstrapolyasiya",
                "innovativ yanaşma metodunda"
            ],
            "correct_answer": "Ekstrapolyasiya"
        },
        {
            "index": 668,
            "question": "Dövlət, hakimiyyət, siyasət, iqtisadiyyat, idarəetmə və hüququn qarşılıqlı vəhdəti dövlət idarəetmə nəzəriyyəsinin ... təşkil edir",
            "options": [
                "metodunu",
                "obyektini",
                "prinsipini",
                "funksiyasını",
                "predmetini"
            ],
            "correct_answer": "predmetini"
        },
        {
            "index": 669,
            "question": "Dövlət idarəçiliyinin predmetinin hansı qrup məsələsinə dövlət quruluşunun formaları, idarəetmə fəaliyyətinin və dövlət idarəetməsinin prinsipləri aid edilir",
            "options": [
                "İstehsalı dar çərçivədə həyata keçirtməyə, mənfəəti minimumlaşdırmağı məsələləri",
                "Dövlətin mahiyyəti, tipləri və ictimai funksiyaları",
                "Dövlət idarəçiliyinin təmin edilməsi məsələləri",
                "Dövlət idarəçiliyinin inkişafı, təkmilləşməsi və səmərəliliyinin artırılması məsələləri",
                "Dövlət idarəçiliyinin təşkili, funksional və təşkilati quruluşu məsələləri"
            ],
            "correct_answer": "Dövlət idarəçiliyinin təşkili, funksional və təşkilati quruluşu məsələləri"
        },
        {
            "index": 670,
            "question": "... xüsusi məcbur etmə aparatı olan və bütün əhali üçün öz göstərişlərinə məcburi qüvvə verən hakim sinifin (demokratik dövlətdə xalqın) siyasi hakimiyyətinin xüsusi suveren",
            "options": [
                "TMK- lar",
                "Nazirlik",
                "Müəssisə",
                "Dövlət -",
                "Humanitar təşkilatlar"
            ],
            "correct_answer": "Dövlət -"
        },
        {
            "index": 671,
            "question": "... dövlətin və onun idarəetmə sisteminin cəmiyyət daxilən baxması – cəmiyyətin problem və istəyini bütün reallığı ilə dərk etməsi və öz idarəçiliyində nəzərə alması metodudur.",
            "options": [
                "idarəetmə mexanizmi və üsulları metodunda",
                "Obyektiv yanaşma metodunda",
                "kreativ yanaşma metodunda",
                "subyektiv yanaşma metodunda",
                "innovativ yanaşma metodunda"
            ],
            "correct_answer": "subyektiv yanaşma metodunda"
        },
        {
            "index": 672,
            "question": "... dövlət həmişə özünə, fəaliyyətinə, cəmiyyətin tələbat və istəyinə kənardan baxmalı, cəmiyyətin vəziyyətini onu narahat edən hadisələri və əahlinin istəyini obyektiv olaraq",
            "options": [
                "idarəetmə mexanizmi və üsulları metodunda",
                "kreativ yanaşma metodunda",
                "subyektiv yanaşma metodunda",
                "Obyektiv yanaşma metodunda",
                "innovativ yanaşma metodunda"
            ],
            "correct_answer": "Obyektiv yanaşma metodunda"
        },
        {
            "index": 673,
            "question": "Elmi hipotezlərin formalaşdırılması, reallıqların dərk olunması, çıxarılmış nəticələrin sübut edilməsi üçün istinad olunan müxtəlif fəndlərin, üsul və vasitələrin məcmusu. ... adlanır",
            "options": [
                "mexanizm",
                "obyekt",
                "subyekt",
                "metod",
                "üslub"
            ],
            "correct_answer": "metod"
        },
        {
            "index": 674,
            "question": "Dövlət idarəçilik nəzəriyyəsinin ... cəmiyyətin iqtisadi-təsərrüfatçılıq, sosial-mədən, siyasi- hüquqi fəaliyyət sahələridir",
            "options": [
                "üslubu",
                "qaydası",
                "subyekti",
                "metodu",
                "obyekti"
            ],
            "correct_answer": "obyekti"
        },
        {
            "index": 675,
            "question": "Bu nəzəriyyənin mahiyyəti yerli özünüidarələrin siyasətlə məşğul olmasını qəti surətdə inkar edir, onların yalnız sosial xidmətlər göstərməsini məqsədəuyğun sayırdılar",
            "options": [
                "İctimai təsərrüfat nəzəriyyəsi",
                "Dövlətçilik nəzəriyyəsi",
                "\"Dualizm\" nəzəriyyəsi.",
                "siyasətdən kənar bələdiyyələr",
                "Sosial rifah"
            ],
            "correct_answer": "siyasətdən kənar bələdiyyələr"
        },
        {
            "index": 676,
            "question": "\"Dövlətçilik\" nəzəriyyəsinin tərəfdarı məşhur rus alimləri N.Lazerevski yerli özünüidarəetmə orqanlarına dövlətin bir hissəsi kimi baxır və onu əsas müddəalarını formalaşdırmışdır",
            "options": [
                "Özünüidarəetmə - dövlətdən ötürülən hökumət hüquqlarının həyata keçirilməsidir",
                "Özünüidarəetmə - dövlət idarəetməsi məsələlərini dövlətin özünün icra etməsidir",
                "Özünüidarəetmə orqanları dövlətin özünün nümayəndələri və orqanlarıdır",
                "qeyd edilənlərin hamısı",
                "Özünüidarəetmə - dövlət idarəetməsinin yerli məsələlərini icra edilməsindən ibarət fəaliyyətdir"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 677,
            "question": "Bu nəzəriyyəsinin tərəfdarlarından biri də Rudolf Qneyst deyirdi ki, yerli özünüidarəetmə yerli sakinlər tərəfindən seçki əsasında formalaşdırılan orqanların dövlət funksiyalarını yerinə yetirməsidir",
            "options": [
                "\"Siyasətdən kənar\" yerli özünüidarəetmə nəzəriyyəsi",
                "İctimai təsərrüfat nəzəriyyəsi",
                "\"Sosial xidmət\" nəzəriyyəsi",
                "Dövlətçilik nəzəriyyəsi",
                "Azad icma nəzəriyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "Dövlətçilik nəzəriyyəsi"
        },
        {
            "index": 678,
            "question": "Bu nəzəriyyələrə görə dövlət ayrı-ayrı özlərini idarə edən (müstəqil) icmalardan ibarət olmalı idi ki, bu da ümumdövlət və ictimai mənafe baxımından heç vaxt mümkün ola bilməz və ya olması da məqsədəuyğun deyil",
            "options": [
                "Dövlətçilik nəzəriyyəsi",
                "\"Sosial xidmət\" nəzəriyyəsi",
                "Azad icma nəzəriyyəsi",
                "İctimai təsərrüfat nəzəriyyəsi",
                "\"Siyasətdən kənar\" yerli özünüidarəetmə nəzəriyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "İctimai təsərrüfat nəzəriyyəsi"
        },
        {
            "index": 679,
            "question": "Bu nəzəriyyəni araşdırarkən aydın olur ki, onlar icmaları dövlətə qarşı qoyur, icmaların ilk olaraq meydana gəldiyini iddia edərək, onların dövlətdən üstünlüyünü qeyd edirlər",
            "options": [
                "Dövlətçilik nəzəriyyəsi",
                "\"Sosial xidmət\" nəzəriyyəsi",
                "\"Siyasətdən kənar\" yerli özünüidarəetmə nəzəriyyəsi",
                "Azad icma nəzəriyyəsi",
                "İctimai təsərrüfat nəzəriyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "Azad icma nəzəriyyəsi"
        },
        {
            "index": 680,
            "question": "... Yerli özünüidarə haqqında müasir dövrdə elmə məlum olan nəzəriyyələri qeyd edin",
            "options": [
                "qeyd edilənlərin hamısı",
                "\"Azad icma\" nəzəriyyəsi; \"İctimai təsərrüfat\" nəzəriyyəsi",
                "\"Dövlətçilik\" nəzəriyyəsi; \"Dualizm\" nəzəriyyəsi",
                "\"Siyasətdən kənar\" yerli özünüidarəetmə nəzəriyyəsi",
                "\"Sosial xidmət\" nəzəriyyəsi"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 681,
            "question": "Texnologiya, iqtisadiyyatın vəziyyəti, sosial-mədəni və siyasi amillər (beynəlxalq hadisələr), həmçinin yerli içtimaiyətlə qarşılıqlı münasibətlər ... aiddir",
            "options": [
                "əlavə funksiyalı amillərinə",
                "birbaşa təsir edən xarici mühit amillərinə",
                "formal təsir edən xarici mühit amillərinə",
                "dolayı təsir edən xarici mühit amillərinə",
                "rəsmi təsir edən xarici mühit amillərinə"
            ],
            "correct_answer": "dolayı təsir edən xarici mühit amillərinə"
        },
        {
            "index": 682,
            "question": "... Tədarükçülər, əmək resursları, qanunlar və dövlət tənzimlənməsi orqanları, istehlakçılar və rəqiblər, həmkarlar ittifaqları ... aiddir",
            "options": [
                "birbaşa təsir edən xarici mühit amillərinə",
                "dolayı təsir edən xarici mühit amillərinə",
                "əlavə funksiyalı amillərinə",
                "rəsmi təsir edən xarici mühit amillərinə",
                "formal təsir edən xarici mühit amillərinə"
            ],
            "correct_answer": "birbaşa təsir edən xarici mühit amillərinə"
        },
        {
            "index": 683,
            "question": "Bütöv təşkilatın tərkib hissəsi kimi ... özündə ümumi məqsədlərə nail olmaq üçün fəaliyyətləri şüurlu şəkildə istiqamətləndirilən və koordinasiya edilən insan qruplarını əks etdirir",
            "options": [
                "quruluş",
                "sistem",
                "Formal mühit",
                "əmək bölgüsü",
                "bölmə"
            ],
            "correct_answer": "bölmə"
        },
        {
            "index": 684,
            "question": ". ... anlayışı özündə iqtisadi şəraiti, istehlakçıları, həmkarlar təşkilatlarını, hökumət aktlarını, qanunvericiliyi, rəqabət aparan təşkilatları, cəmiyyətdəki dəyərləri, ictimai baxışları, texnika və texnologiya amillərini birləşdirir",
            "options": [
                "«Xarici mühit»",
                "«Qeyri - formal mühit»",
                "«Daxili mühit»",
                "«Formal mühit»",
                "«Korporativ mühit»"
            ],
            "correct_answer": "«Xarici mühit»"
        },
        {
            "index": 685,
            "question": "Təşkilatda ... dedikdə təşkilatın nəyi edə və nəyi edə bilməyəcəyini müəyyən edən konkret qanunlar və dövlət tənzimlənməsi normaları başa düşülür",
            "options": [
                "Biznes məsuliyyət",
                "korporativ məsuliyyət",
                "Hüquqi məsuliyyət",
                "ictimai məsuliyyət",
                "Sosial məsuliyyət"
            ],
            "correct_answer": "Hüquqi məsuliyyət"
        },
        {
            "index": 686,
            "question": "By еlə qərаr növüdür кi, əldə еdilən nəticə vаhidinə sərf еdilən rеsurslаrın səmərəliliyi коnкrеt sаhə üçün və fəаliyyət üçün qəbul еdilmiş nоrmа və nоrmаtivlərə uyğundur",
            "options": [
                "risqli qərarlar",
                "proqramlaşdırılmış qərarlar",
                "insayt qərarlar",
                "Оrdinаr qərаrlаr",
                "impulsiv qərarlar"
            ],
            "correct_answer": "Оrdinаr qərаrlаr"
        },
        {
            "index": 687,
            "question": "İmpulsiv qərаrlаrdаn оnunlа fərqlənir кi, оnun müəllifləri öz mülаhizələrinin (hipоtеzlərinin) əsаslаndırılmаsınа ciddi еhtiyаc duymurlаr, çünкi оnlаr əmindirlər кi, оnlаrı təhlüкələr məhdudlаşdırа bilməz",
            "options": [
                "proqramlaşdırılmış qərarlar",
                "rasional qərarlar",
                "insayt qərarlar",
                "risqli qərarlar",
                "impulsiv qərarlar"
            ],
            "correct_answer": "risqli qərarlar"
        },
        {
            "index": 688,
            "question": "Bu qərarları öz fəaliyyətinə, irəli sürülən mülahizələrə və onların yoxlanılmasına diqqətlə və təkidlə yanaşan rəhbərlər qəbul edirlər",
            "options": [
                "insayt qərarlar",
                "tarazlaşmış qərarlar",
                "İnert qərarlar",
                "intuitiv qərarlar",
                "impulsiv qərarlar"
            ],
            "correct_answer": "tarazlaşmış qərarlar"
        },
        {
            "index": 689,
            "question": "Qərаr bu şərаitində о vахt qəbul еdilmiş sаyılır кi, pоtеnsiаl nəticələrin еhtimаllığını qiymətləndirməк mümкün dеyildir",
            "options": [
                "inflyasiya şəraiti",
                "formal şərait",
                "müəyyənlik şəraiti",
                "böhran şəraiti",
                "qеyri müəyyənliк"
            ],
            "correct_answer": "qеyri müəyyənliк"
        },
        {
            "index": 690,
            "question": "Rəhbər, аltеrnаtiv qərаr vаriаntlаrındаn hər birinin nəticəsini dəqiq bildiкdən sоnrа müəyyənliк şərаitində qərаr qəbul еdilir. Bu hansı şəraitdir",
            "options": [
                "qeyri-müəyyənlik şəraiti",
                "müəyyənlik şəraiti",
                "inflyasiya şəraiti",
                "formal şərait",
                "böhran şəraiti"
            ],
            "correct_answer": "müəyyənlik şəraiti"
        },
        {
            "index": 691,
            "question": "... Bu pеrspекtiv qərаrlаrı inкişаf еtdirir və dəqiqləşdirir. Аlt sistеm və yа əmtəə blокu, оnun tsiкl mərhələlərinin birində qəbul еdilir",
            "options": [
                "Strаtеci qərаrlаr",
                "mülahizələrə əsaslanan qərarlar",
                "Оpеrаtiv qərаrlаr",
                "intuitiv qərarlar",
                "Cаri qərаrlаr"
            ],
            "correct_answer": "Cаri qərаrlаr"
        },
        {
            "index": 692,
            "question": "Bu müəyyən fəаliyyət коmplекsinə dаir qərаrlаrdır кi, təşкilаt хаrici mühitə uyğunlаşmаqlа öz məqsədlərinə çаtmаğа rеаl vаsitələr təкlif еdir",
            "options": [
                "Pеrspекtiv qərаrlаr",
                "intuitiv qərarlar",
                "Оpеrаtiv qərаrlаr",
                "Strаtеji qərаrlаr",
                "Cаri qərаrlаr"
            ],
            "correct_answer": "Strаtеji qərаrlаr"
        },
        {
            "index": 693,
            "question": "İdarəetmə qərarları-idarəçilik əməyinin. ... Cümləni tamamlayın.",
            "options": [
                "məğzidir",
                "predmetidir",
                "məhsuludur",
                "obyektidir",
                "subyektidir"
            ],
            "correct_answer": "məhsuludur"
        },
        {
            "index": 694,
            "question": "Menecmentin səmərəli olduğunu müəyyən edən mümkün şərtləri qeyd edin",
            "options": [
                "funksional nəticələrin məqsədlərə uyğunluğunun təmin edilməsi kimi funksional menecmentin hər bir növü üzrə nəticə əldə olunmuşdur",
                "sistemin ümumi məqsədi yaxud vəzifəsində reallaşan sosial-iqtisadi sistem öz yekun nəticəsinə çatmışdır",
                "sistemin ayrı ayrı istehsal həlqələri nəticə əldə etmışlər, ... axır nəticələr tələbatla müqayisə olunur",
                "qeyd edilənlərin hamısı",
                "yeni məqsədin formalaşması və davamlı inkişafa şərait yaratmaq üçün əsas kimi potensial tələbat təyin olunmuşdur"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 695,
            "question": "Menecmentin ... təşkilatın inkişaf imkanlarını və istiqamətini təyin etmək imkanı verir, yeni tələbatın yaranması ehtiyacı və müvafiq olaraq yeni məhsulun istehsalına başlamaq barədə, diversifikasiya barədə, istehsal və idarəetmə prosesinin iştirakçılarının qarşılıqlı əlaqə problemləri barədə informasiya verir",
            "options": [
                "kəmiyyətinin qiymətləndirilməsi",
                "keyfiyyətinin qiymətləndirilməsi",
                "səmərəliliyinin ölçülməsi",
                "səmərəliliyinin qiymətləndirilməsi",
                "keyfiyyətinin ölçülməsi"
            ],
            "correct_answer": "səmərəliliyinin qiymətləndirilməsi"
        },
        {
            "index": 696,
            "question": "... istifadə olunan resurslarla və idarəetmə üçün çəkilən xərclərlə müqayisədə idarə etdiyi obyektin məqsədə çatmasında və istifadə olunan vəsaitlərin sosial-iqtisadi səmərəsinin təmin edilməsində əksini tapır",
            "options": [
                "Menecmentin hüququ",
                "Menecmentin funksionallığı",
                "Menecmentin keyfiyyəti",
                "Menecmentin kəmiyyəti",
                "Menecmentin səmərəliliyi"
            ],
            "correct_answer": "Menecmentin səmərəliliyi"
        },
        {
            "index": 697,
            "question": "Korporativ strukturlarda səmərəlilik aşağıdakı meyyarlarla müəyyən olunur. Düzgün olmayan meyyarı qeyd edin",
            "options": [
                "təşkilatın strategiyası",
                "istehsalat-təsərrufat hissələrinin məqsədləri",
                "sistemin ümumiyyətlə vəzifəsi",
                "korporativ mədəniyyət",
                "funksional təşkilatların məqsədləri"
            ],
            "correct_answer": "korporativ mədəniyyət"
        },
        {
            "index": 698,
            "question": "İstehsal sisteminin ümumi məqsədinin (vəzifəsinin) qiymətləndirilməsi üçün hansı göstəricilərdən istifadə olunur",
            "options": [
                "profilinə aid olan məhsulun bazar payı",
                "məqsədə nail olmaq səviyyəsi, tələbatın odənilməsi səviyyəsi",
                "potensial tələbatın ölçüsü, rəqabət üstünlüklərinin davamlığı",
                "potensial inkişaf imkanları",
                "qeyd edilənlərin hamısı"
            ],
            "correct_answer": "qeyd edilənlərin hamısı"
        },
        {
            "index": 699,
            "question": "Qarşılıqlı təsir prosesi kimi ... onu aktivləşdirən, təşkiledici, istiqamətləndirici, motivasiya qüvvəsində təzahür edir ki, bu da qarçılıqlı təsirin vasitə və metodlarının, onların həyata keçirilməsi prosedurlarının düzgün seçilməsi ilə müəyyən edilir",
            "options": [
                "menecmentin optimallığı",
                "menecmentin keyfiyyəti",
                "səmərəliliyi",
                "risk səviyyəsi",
                "menecmentin kəmiyyəti"
            ],
            "correct_answer": "menecmentin keyfiyyəti"
        },
        {
            "index": 700,
            "question": "... İdarəetmə əməyinin keyfiyyət xarakteristikalarına aid olmayanı qeyd edin",
            "options": [
                "yaradıcılıq zehni əməyin forması kimi",
                "təşəbbüskarlıq",
                "prinsipiallıq",
                "innovativlik",
                "optimallıq"
            ],
            "correct_answer": "prinsipiallıq"
        }
    ]
}
